<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="main.xsl" ?>

<section>

  <param name="издание" value="7"/>

  <enumeration>Глава <id>1.1</id>.</enumeration>
  <title>Общая часть</title>
  
  <endorsed>
    <p>Утверждено</p>
    <p>Министерством энергетики</p>
    <p>Российской Федерации</p>
    <p>Приказ от 8 июля 2002 г. № 204</p>
  </endorsed>
  <endorsed>
    <p>Вводится в действие</p>
    <p>с 1 января 2003 г.</p>
  </endorsed>

  <section>
      <title>Область применения, определения</title>
      <keywords>
        <word>общая часть</word>
        <word>область применения</word>
        <word>электроустановка</word>
        <word>открытая электроустановка</word>
        <word>наружная электроустановка</word>
        <word>электроустановка наружная</word>
        <word>электроустановка открытая</word>
        <word>закрытая электроустановка</word>
        <word>внутренняя электроустановка</word>
        <word>электроустановка закрытая</word>
        <word>электроустановка внутренняя</word>
        <word>классификация электроустановок</word>
        <word>электропомещение</word>
        <word>сухие помещения</word>
        <word>влажные помещения</word>
        <word>сырые помещения</word>
        <word>особо сырые помещения</word>
        <word>жаркие помещения</word>
        <word>пыльные помещения</word>
        <word>помещения с химически активной средой</word>
        <word>помещения с органической средой</word>
        <word>помещения без повышенной опасности</word>
        <word>помещения с повышенной опасностью</word>
        <word>особо опасные помещения</word>
        <word>маслонаполненные аппараты</word>
        <word>номинальное значение</word>
        <word>обслуживающий персонал</word>
        <word>должен</word>
        <word>следует</word>
        <word>необходимо</word>
        <word>как правило</word>
        <word>допускается</word>
        <word>рекомендуется</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>1.1.1</id>. Правила устройства электроустановок (ПУЭ) распространяются на вновь сооружаемые и реконструируемые электроустановки постоянного и переменного тока напряжением до 750 кВ, в том числе на специальные электроустановки, рассмотренные в разд. <link type="section">7</link> настоящих Правил.</p>
        <p>Устройство специальных электроустановок, не рассмотренных в разд. <link type="section">7</link>, должно регламентироваться другими нормативными документами. Отдельные требования настоящих Правил могут применяться для таких электроустановок в той мере, в какой они по исполнению и условиям работы аналогичны электроустановкам, рассмотренным в настоящих Правилах.</p>
        <p>Требования настоящих Правил рекомендуется применять для действующих электроустановок, если это повышает надежность электроустановки или если ее модернизация направлена на обеспечение требований безопасности.</p>
        <p>По отношению к реконструируемым электроустановкам требования настоящих Правил распространяются лишь на реконструируемую часть электроустановок.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.2</id>. ПУЭ разработаны с учетом обязательности проведения в условиях эксплуатации планово-предупредительных и профилактических испытаний, ремонтов электроустановок и их электрооборудования.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.3</id>. <def value="электроустановка">Электроустановка</def> - совокупность машин, аппаратов, линий и вспомогательного оборудования (вместе с сооружениями и помещениями, в которых они установлены), предназначенных для производства, преобразования, трансформации, передачи, распределения электрической энергии и преобразования ее в другие виды энергии.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.4</id>. <def value="открытая электроустановка">Открытые</def> или <def value="наружная элестроустановка">наружные электроустановки</def> - электроустановки, не защищенные зданием от атмосферных воздействий.</p>
        <p>Электроустановки, защищенные только навесами, сетчатыми ограждениями и т. п., рассматриваются как наружные.</p>
        <p><def value="закрытая электроустановка">Закрытые</def> или <def value="внутренняя электроустановка">внутренние</def> электроустановки - электроустановки, размещенные внутри здания, защищающего их от атмосферных воздействий.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.5</id>. <def value="электропомещение">Электропомещения</def> - помещения или отгороженные (например, сетками) части помещения, в которых расположено электрооборудование, доступное только для квалифицированного обслуживающего персонала.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.6</id>. <def value="сухое помещение">Сухие помещения</def> - помещения, в которых относительная влажность воздуха не превышает 60%.</p>
        <p>При отсутствии в таких помещениях условий, указаных в <link type="clause" dest="1.1.10">1.1.10 - 1.1.12</link>, они называются <def value="нормальное помещение">нормальными</def>.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.7</id>. <def value="влажное помещение">Влажные помещения</def> - помещения, в которых относительная влажность воздуха более 60%, но не превышает 75%.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.8</id>. <def value="сырое помещение">Сырые помещения</def> - помещения, в которых относительная влажность воздуха превышает 75%.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.9</id>. <def value="особо сырое помещение">Особо сырые помещения</def> - помещения, в которых относительная влажность воздуха близка к 100% (потолок, стены, пол и предметы, находящиеся в помещении, покрыты влагой).</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.10</id>. <def value="жаркое помещение">Жаркие помещения</def> - помещения, в которых под воздействием различных тепловых излучений температура превышает постоянно или периодически (более 1 сут.) +35<symbol lang="math" name="degree"/>С (например, помещения с сушилками, обжигательными печами, котельные).</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.11</id>. <def value="пыльное помещение">Пыльные помещения</def> - помещения, в которых по условиям производства выделяется технологическая пыль, которая может оседать на токоведущих частях, проникать внутрь машин, аппаратов и т. п.</p>
        <p>Пыльные помещения разделяются на <def>помещения с токопроводящей пылью</def> и <def>помещения с нетокопроводящей пылью</def>.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.12</id>. <def value="помещения с химически активной или органической средой">Помещения с химически активной или органической средой</def> - помещения, в которых постоянно или в течение длительного времени содержатся агрессивные пары, газы, жидкости, образуются отложения или плесень, разрушающие изоляцию и токоведущие части электрооборудования.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.13</id>. В отношении опасности поражения людей электрическим током различаются:</p>
        <list>
          <li><marker>1)</marker> <def>помещения без повышенной опасности</def>, в которых отсутствуют условия, создающие повышенную или особую опасность (см. пп. 2 и 3).</li>
          <li>
            <p><marker>2)</marker> <def>помещения с повышенной опасностью</def>, характеризующиеся наличием в них одного из следующих условий, создающих повышенную опасность:</p>
            <list>
              <li>сырость или токопроводящая пыль (см. <link type="clause">1.1.8</link> и <link type="clause">1.1.11</link>);</li>
              <li>токопроводящие полы (металлические, земляные, железобетонные, кирпичные и т.п.);</li>
              <li>высокая температура (см. <link type="clause">1.1.10</link>);</li>
              <li>возможность одновременного прикосновения человека к металлоконструкциям зданий, имеющим соединение с землей, технологическим аппаратам, механизмам и т.п., с одной стороны, и к металлическим корпусам электрооборудования (открытым проводящим частям), с другой.</li>
            </list>
          </li>
          <li>
            <p><marker>3)</marker> <def>особо опасные помещения</def>, характеризующиеся наличием одного из следующих условий, создающих особую опасность:</p>
            <list>
              <li>особая сырость (см. <link type="clause">1.1.9</link>);</li>
              <li>химически активная или органическая среда (см. <link type="clause">1.1.12</link>);</li>
              <li>одновременно два или более условий повышенной опасности (см. <link type="clause">1.1.13</link>, п. 2);</li>
            </list>
          </li>
          <li><marker>4)</marker> территория открытых электроустановок в отношении опасности поражения людей электрическим током приравнивается к особо опасным помещениям.</li>
        </list>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.14</id>. <def value="квалифицированный обслуживающий персонал">Квалифицированный обслуживающий персонал</def> - специально подготовленные работники, прошедшие проверку знаний в объеме, обязательном для данной работы (должности), и имеющие группу по электробезопасности, предусмотренную действующими правилами охраны труда при эксплуатации электроустановок.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.15</id>. <def value="номинальное значение параметра">Номинальное значение параметра</def> - указанное изготовителем значение параметра электротехнического устройства.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.16</id>. <def value="напряжение переменного тока">Напряжение переменного тока</def> – действующее значение напряжения.</p>
        <p><def value="напряжение постоянного тока">Напряжение постоянного тока</def> – напряжение постоянного тока или напряжение выпрямленного тока с содержанием пульсаций не более 10 % от действующего значения.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.17</id>. Для обозначения обязательности выполнения требований ПУЭ применяются слова "<def>должен</def>", "<def>следует</def>", "<def>необходимо</def>" и производные от них. Слова "<def>как правило</def>" означают, что данное требование является преобладающим, а отступление от него должно быть обосновано. Слово "<def>допускается</def>" означает, что данное решение применяется в виде исключения как вынужденное (вследствие стесненных условий, ограниченных ресурсов необходимого оборудования, материалов и т. п.). Слово "<def>рекомендуется</def>" означает, что данное решение является одним из лучших, но не обязательным. Слово "<def>может</def>" означает, что данное решение является правомерным.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.18</id>. Принятые в ПУЭ нормируемые значения величин с указанием "<def>не менее</def>" являются наименьшими, а с указанием "<def>не более</def>" - наибольшими.</p>
        <p>Все значения величин, приведенные в Правилах с предлогами "<def>от</def>" и "<def>до</def>", следует понимать "<def>включительно</def>".</p>
      </clause>
      
   </section>
    
    
   <section>
    
      <title>Общие указания по устройству электроустановок</title>

      <keywords>
        <word>сбор и удаление отходов</word>
        <word>буквенно-цифровое обозначение шин</word>
        <word>цветовое обозначение шин</word>
        <word>расположение шин</word>
        <word>меры безопасности</word>
        <word>ограждение</word>
        <word>присоединение электроустановок к энергосистеме</word>
        <word>правила пользования электрической энергией</word>
        <word>передача электроустановок в эксплуатацию</word>
        <word>вновь сооруженные электроустановки</word>
        <word>реконструируемые электроустановки</word>
        <word>приемочная комиссия</word>
      </keywords>

      <clause>
        <p><id>1.1.19</id>. Применяемые в электроустановках электрооборудование, электротехнические изделия и материалы должны соответствовать требованиям государственных стандартов или технических условий, утвержденных в установленном порядке.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.20</id>. Конструкция, исполнение, способ установки, класс и характеристики изоляции применяемых машин, аппаратов, приборов и прочего электрооборудования, а также кабелей и проводов должны соответствовать параметрам сети или электроустановки, режимам работы, условиям окружающей среды и требованиям соответствующих глав ПУЭ.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.21</id>. Электроустановки и связанные с ними конструкции должны быть стойкими в отношении воздействия окружающей среды или защищенными от этого воздействия.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.22</id>. Строительная и санитарно-техническая части электроустановок (конструкция здания и его элементов, отопление, вентиляция, водоснабжение и пр.) должны выполняться в соответствии с действующими строительными нормами и правилами (СНиП) при обязательном выполнении дополнительных требований, приведенных в ПУЭ.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.23</id>. Электроустановки должны удовлетворять требованиям действующих нормативных документов об охране окружающей природной среды по допустимым уровням шума, вибрации, напряженностей электрического и магнитного полей, электромагнитной совместимости.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.24</id>. Для защиты от влияния электроустановок должны предусматриваться меры в соответствии с требованиями норм допускаемых индустриальных радиопомех и правил защиты устройств связи, железнодорожной сигнализации и телемеханики от опасного и мешающего влияния линий электропередачи.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.25</id>. В электроустановках должны быть предусмотрены сбор и удаление отходов: химических веществ, масла, мусора, технических вод и т. п. В соответствии с действующими требованиями по охране окружающей среды должна быть исключена возможность попадания указанных отходов в водоемы, систему отвода ливневых вод, овраги, а также на территории, не предназначенные для хранения таких отходов.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.26</id>. Проектирование и выбор схем, компоновок и конструкций электроустановок должны производиться на основе технико-экономических сравнений вариантов с учетом требований обеспечения безопасности обслуживания, применения надежных схем, внедрения новой техники, энерго- и ресурсосберегающих технологий, опыта эксплуатации.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.27</id>. При опасности возникновения электрокоррозии или почвенной коррозии должны предусматриваться соответствующие меры по защите сооружений, оборудования, трубопроводов и других подземных коммуникаций.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.28</id>. В электроустановках должна быть обеспечена возможность легкого распознавания частей, относящихся к отдельным элементам (простота и наглядность схем, надлежащее расположение электрооборудования, надписи, маркировка, расцветка).</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.29</id>. Для цветового и цифрового обозначения отдельных изолированных или неизолированных проводников должны быть использованы цвета и цифры в соответствии с <link type="external">ГОСТ Р 50462</link> “Идентификация проводников по цветам или цифровым обозначениям”.</p>
        <p>Проводники защитного заземления во всех электроустановках, а также нулевые защитные проводники в электроустановках напряжением до 1 кВ с глухозаземленной нейтралью, в т.ч. шины, должны иметь буквенное обозначение РЕ и цветовое обозначение чередующимися продольными или поперечными полосами одинаковой ширины (для шин от 15 до 100 мм) желтого и зеленого цветов.</p>
        <p>Нулевые рабочие (нейтральные) проводники обозначаются буквой N и голубым цветом. Совмещенные нулевые защитные и нулевые рабочие проводники должны иметь буквенное обозначение PEN и цветовое обозначение: голубой цвет по всей длине и желто-зеленые полосы на концах.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.30</id>. Буквенно-цифровые и цветовые обозначения одноименных шин в каждой электроустановке должны быть одинаковыми.</p>
        <p>Шины должны быть обозначены:</p>
        <list>
          <li><marker>1)</marker> при переменном трехфазном токе: шины фазы А - желтым, фазы В - зеленым, фазы С - красным цветами;</li>
          <li>
            <p><marker>2)</marker> при переменном однофазном токе шина В, присоединенная к концу обмотки источника питания, - красным цветом, шина А, присоединенная к началу обмотки источника питания, - желтым цветом.</p>
            <p>Шины однофазного тока, если они являются ответвлением от шин трехфазной системы, обозначаются как соответствующие шины трехфазного тока;</p>
          </li>
          <li><marker>3)</marker> при постоянном токе: положительная шина (+) - красным цветом, отрицательная (-) - синим и нулевая рабочая М - голубым цветом.</li>
        </list>
        <p>Цветовое обозначение должно быть выполнено по всей длине шин, если оно предусмотрено также для более интенсивного охлаждения или антикоррозионной защиты.</p>
        <p>Допускается выполнять цветовое обозначение не по всей длине шин, только цветовое или только буквенно-цифровое обозначение либо цветовое в сочетании с буквенно-цифровым в местах присоединения шин. Если неизолированные шины недоступны для осмотра в период, когда они находятся под напряжением, то допускается их не обозначать. При этом не должен снижаться уровень безопасности и наглядности при обслуживании электроустановки.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.31</id>. При расположении шин “плашмя” или “на ребро” в распределительных устройствах (кроме комплектных сборных ячеек одностороннего обслуживания (КСО) и комплектных распределительных устройств (КРУ) 6-10 кВ, а также панелей 0,4-0,69 кВ заводского изготовления) необходимо соблюдать следующие условия:</p>
        <list>
          <li>
            <p><marker>1.</marker> В распределительных устройствах напряжением 6-220 кВ при переменном трехфазном токе сборные и обходные шины, а также все виды секционных шин должны располагаться:</p>
            <list>
              <li>
                <p><marker>а)</marker> при горизонтальном расположении:</p>
                <list>
                  <li>одна под другой: сверху вниз А-В-С;</li>
                  <li>одна за другой, наклонно или треугольником: наиболее удаленная шина А, средняя - В, ближайшая к коридору обслуживания - С;</li>
                </list>
              </li>
              <li>
                <p><marker>б)</marker> при вертикальном расположении (в одной плоскости или треугольником):</p>
                <p>слева направо А-В-С или наиболее удаленная шина А, средняя - В, ближайшая к коридору обслуживания - С;</p>
              </li>
              <li>
                <p><marker>в)</marker> ответвления от сборных шин, если смотреть на шины из коридора обслуживания (при наличии трех коридоров - из центрального):</p>
                <list>
                  <li>при горизонтальном расположении: слева направо А-В-С;</li>
                  <li>при вертикальном расположении (в одной плоскости или треугольником): сверху вниз А-В-С.</li>
                </list>
              </li>
            </list>
          </li>
          <li>
            <p><marker>2.</marker> В пяти- и четырехпроводных цепях трехфазного переменного тока в электроустановках напряжением до 1 кВ расположение шин должно быть следующим:</p>
            <list>
              <li>
                <p>при горизонтальном расположении:</p>
                <list>
                  <li>одна под другой: сверху вниз A-B-C-N-PE (PEN);</li>
                  <li>одна за другой: наиболее удаленная шина А, затем фазы B-C-N, ближайшая к коридору обслуживания - РЕ (PEN);</li>
                </list>
              </li>
              <li>при вертикальном расположении: слева направо A-B-C-N-PE (PEN) или наиболее удаленная шина А, затем фазы B-C-N, ближайшая к коридору обслуживания - РЕ (PEN);</li>
              <li>
                <p>ответвления от сборных шин, если смотреть на шины из коридора обслуживания:</p>
                <list>
                  <li>при горизонтальном расположении: слева направо A-B-C-N-PE (PEN)'</li>
                  <li>при вертикальном расположении: A-B-C-N-PE (PEN) сверху вниз.</li>
                </list>
              </li>
            </list>
          </li>
          <li>
            <p><marker>3.</marker> При постоянном токе шины должны располагаться:</p>
            <list>
              <li>сборные шины при вертикальном расположении: верхняя М, средняя (-), нижняя (+);</li>
              <li>
                <p>сборные шины при горизонтальном расположении:</p>
                <p>наиболее удаленная М, средняя (-) и ближайшая (+), если смотреть на шины из коридора обслуживания;</p>
              </li>
              <li>ответвления от сборных шин: левая шина М, средняя (-), правая (+), если смотреть на шины из коридора обслуживания.</li>
            </list>
          </li>
        </list>
        <p>В отдельных случаях допускаются отступления от требований, приведенных в пп. 1-3, если их выполнение связано с существенным усложнением электроустановок (например, вызывает необходимость установки специальных опор вблизи подстанции для транспозиции проводов воздушных линий электропередачи - ВЛ) или если на подстанции применяются две или более ступени трансформации.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.32</id>. Электроустановки по условиям электробезопасности разделяются на электроустановки напряжением до 1 кВ и электроустановки напряжением выше 1 кВ (по действующему значению напряжения).</p>
        <p>Безопасность обслуживающего персонала и посторонних лиц должна обеспечиваться выполнением мер защиты, предусмотренных в гл. <link type="section">1.7</link>, а также следующих мероприятий:</p>
        <list>
          <li>соблюдение соответствующих расстояний до токоведущих частей или путем закрытия, ограждения токоведущих частей;</li>
          <li>применение блокировки аппаратов и ограждающих устройств для предотвращения ошибочных операций и доступа к токоведущим частям;</li>
          <li>применение предупреждающей сигнализации, надписей и плакатов;</li>
          <li>применение устройств для снижения напряженности электрических и магнитных полей до допустимых значений;</li>
          <li>использование средств защиты и приспособлений, в том числе для защиты от воздействия электрического и магнитного полей в электроустановках, в которых их напряженность превышает допустимые нормы.</li>
        </list>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.33</id>. В электропомещениях с установками напряжением до 1 кВ допускается применение неизолированных и изолированных токоведущих частей без защиты от прикосновения, если по местным условиям такая защита не является необходимой для каких-либо иных целей (например, для защиты от механических воздействий). При этом доступные прикосновению части должны располагаться так, чтобы нормальное обслуживание не было сопряжено с опасностью прикосновения к ним.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.34</id>. В жилых, общественных и других помещениях устройства для ограждения и закрытия токоведущих частей должны быть сплошные; в помещениях, доступных только для квалифицированного персонала, эти устройства могут быть сплошные, сетчатые или дырчатые.</p>
        <p>Ограждающие и закрывающие устройства должны быть выполнены так, чтобы снимать или открывать их можно было только при помощи ключей или инструментов.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.35</id>. Все ограждающие и закрывающие устройства должны обладать требуемой (в зависимости от местных условий) механической прочностью. При напряжении выше 1 кВ толщина металлических ограждающих и закрывающих устройств должна быть не менее 1 мм.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.36</id>. Для защиты обслуживающего персонала от поражения электрическим током, от действия электрической дуги и т. п. все электроустановки должны быть снабжены средствами защиты, а также средствами оказания первой помощи в соответствии с действующими правилами применения и испытания средств защиты, используемых в электроустановках.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.37</id>. Пожаро- и взрывобезопасность электроустановок должны обеспечиваться выполнением требований, приведенных в соответствующих главах настоящих Правил.</p>
        <p>При сдаче в эксплуатацию электроустановки должны быть снабжены противопожарными средствами и инвентарем в соответствии с действующими положениями.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.38</id>. Вновь сооруженные и реконструированные электроустановки и установленное в них электрооборудование должно быть подвергнуто приемо-сдаточным испытаниям.</p>
      </clause>

      <clause>
        <p><id>1.1.39</id>. Вновь сооруженные и реконструированные электроустановки вводятся в промышленную эксплуатацию только после их приемки согласно действующим положениям.</p>
      </clause>
      
   </section>

</section>
