<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="main.xsl" ?>

<section>  <!-- НАЧАЛО: Глава 1.6. ИЗМЕРЕНИЯ ЭЛЕКТРИЧЕСКИХ ВЕЛИЧИН -->

  <param name="издание" value="6" />

  <enumeration>Глава <id>1.6</id>.</enumeration>
  <title>Измерения электрических величин</title>

  <endorsed>
    <p>Утверждена</p>
    <p>Главтехуправлением</p>
    <p>и Госэнергонадзором</p>
    <p>Минэнерго СССР</p>
    <p>13 мая 1976 г.</p>
  </endorsed>

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ОБЛАСТЬ ПРИМЕНЕНИЯ -->
    <title>Область применения</title>

      
      
    <clause>
      <p><id>1.6.1</id>. Настоящая глава<link type="footnote">1</link> Правил распространяется на измерения электрических величин, осуществляемые при помощи стационарных средств (показывающих, регистрирующих, фиксирующих и др.).</p>
      <p>Правила не распространяются на лабораторные измерения и на измерения, осуществляемые с помощью переносных приборов.</p>
      <p>Измерения неэлектрических величин, а также измерения других электрических величин, не регламентированных Правилами, требуемые в связи с особенностями технологического процесса или основного оборудования, выполняются на основании соответствующих нормативных документов.</p>
    </clause>
    <footnote>
      <p><id>1</id> Утверждена Главтехуправлением и Госэнергонадзором Минэнерго СССР 13 мая 1976 г.</p>
    </footnote>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ОБЛАСТЬ ПРИМЕНЕНИЯ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ОБЩИЕ ТРЕБОВАНИЯ -->
    <title>Общие требования</title>

    <keywords>
      <word>измерения электрических величин</word>
      <word>класс точности</word>
      <word>шунт</word>
      <word>измерительный шунт</word>
      <word>добавочный резистор</word>
      <word>измерительный трансформатор</word>
      <word>измерительный преобразователь</word>
      <word>предел измерения</word>
      <word>номинальное значение</word>
      <word>регистрирующий прибор</word>
      <word>показывающий прибор</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>1.6.2</id>. Средства измерений электрических величин должны удовлетворять следующим основным требованиям:</p>
      <list>
        <li><marker>1)</marker> класс точности измерительных приборов должен быть не хуже 2,5;</li>
        <li><marker>2)</marker> классы точности измерительных шунтов, добавочных резисторов, трансформаторов и преобразователей должны быть не хуже приведенных в табл. <link type="table">1.6.1</link>;</li>
        <li><marker>3)</marker> пределы измерения приборов должны выбираться с учетом возможных наибольших длительных отклонений измеряемых величин от номинальных значений.</li>
      </list>
    </clause>
    <table border="1" width="100%">
            <enumeration>Таблица <id>1.6.1</id>.</enumeration>
            <title>Классы точности средств измерений</title>
            <tr>
              <td>Класс точности прибора</td>
              <td>Класс точности шунта, добавочного резистора</td>
              <td>Класс точности измерительного преобразователя</td>
              <td>Класс точности измерительного трансформатора</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>1,0</td>
              <td>0,5</td>
              <td>0,5</td>
              <td>0,5</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>1,5</td>
              <td>0,5</td>
              <td>0,5<link type="footnote">*</link></td>
              <td>0,5<link type="footnote">*</link></td>
            </tr>
            <tr>
              <td>2,5</td>
              <td>0,5</td>
              <td>1,0</td>
              <td>1,0<link type="footnote">**</link></td>
            </tr>
    </table>
    <footnote>
      <p><id>*</id> Допускается 1,0.</p>
    </footnote>
    <footnote>
      <p><id>**</id> Допускается 3,0.</p>
    </footnote>
    <clause>
      <p><id>1.6.3</id>. Установка измерительных приборов должна, как правило, производиться в пунктах, откуда осуществляется управление.</p>
      <p>На подстанциях и гидроэлектростанциях без постоянного дежурства оперативного персонала допускается не устанавливать стационарные показывающие приборы, при этом должны быть предусмотрены места для присоединения переносных приборов специально обученным персоналом.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>1.6.4</id>. Измерения на линиях электропередачи 330 кВ и выше, а также на генераторах и трансформаторах должны производиться непрерывно.</p>
      <p>На генераторах и трансформаторах гидроэлектростанций допускается производить измерения периодически с помощью средств централизованного контроля.</p>
      <p>Допускается производить измерения “по вызову” на общий для нескольких присоединений (за исключением указанных в первом абзаце) комплект показывающих приборов, а также применять другие средства централизованного контроля.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>1.6.5</id>. При установке регистрирующих приборов в оперативном контуре пункта управления допускается не устанавливать показывающие приборы для непрерывного измерения тех же величин.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ОБЩИЕ ТРЕБОВАНИЯ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ИЗМЕРЕНИЕ ТОКА -->
    <title>Измерение тока</title>

    <keywords>
      <word>измерение тока</word>
      <word>амперметр</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>1.6.6</id>. Измерение тока должно производиться в цепях всех напряжений, где оно необходимо для систематического контроля технологического процесса или оборудования. </p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>1.6.7</id>. Измерение постоянного тока должно производиться в цепях:</p>
      <list>
        <li><marker>1)</marker> генераторов постоянного тока и силовых преобразователей,</li>
        <li><marker>2)</marker> аккумуляторных батарей, зарядных, подзарядных и разрядных устройств; </li>
        <li><marker>3)</marker> возбуждения синхронных генераторов, компенсаторов, а также электродвигателей с регулируемым возбуждением. </li>
      </list>
      <p>Амперметры постоянного тока должны иметь двусторонние шкалы, если возможно изменение направления тока.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>1.6.8</id>. В цепях переменного трехфазного тока следует, как правило, измерять ток одной фазы. </p>
      <p>Измерение тока каждой, фазы должно производиться:</p>
      <list>
        <li><marker>1)</marker> для синхронных турбогенераторов мощностью 12 МВт и более;</li>
        <li><marker>2)</marker> для линий электропередачи с пофазным управлением, линий с продольной компенсацией и линий, для которых предусматривается возможность длительной работы в неполнофазном режиме, в обоснованных случаях может быть предусмотрено измерение тока каждой фазы линий электропередачи 330 кВ и выше с трехфазным управлением; </li>
        <li><marker>3)</marker> для дуговых электропечей.</li>
      </list>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ИЗМЕРЕНИЕ ТОКА -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ИЗМЕРЕНИЕ НАПРЯЖЕНИЯ -->
    <title>Измерение напряжения</title>

    <keywords>
      <word>измерение напряжения</word>
      <word>вольтметр</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>1.6.9</id>. Измерение напряжения, как правило, должно производиться:</p>
      <list>
        <li>
          <p><marker>1)</marker> на секциях сборных шин постоянного и переменного тока, которые могут работать раздельно.</p>
          <p>Допускается установка одного прибора с переключением на несколько точек измерения.</p>
          <p>На подстанциях допускается измерять напряжение только на стороне низшего напряжения, если установка трансформаторов напряжения на стороне высшего напряжения не требуется для других целей;</p>
        </li>
        <li>
          <p><marker>2)</marker> в цепях генераторов постоянного и переменного тока, синхронных компенсаторов, а также в отдельных случаях в цепях агрегатов специального назначения.</p>
          <p>При автоматизированном пуске генераторов или других агрегатов установка на них приборов для непрерывного измерения напряжения не обязательна;</p>
        </li>
        <li><marker>3)</marker> в цепях возбуждения синхронных машин мощностью 1 МВт и более. В цепях возбуждения гидрогенераторов измерение не обязательно;</li>
        <li><marker>4)</marker> в цепях силовых преобразователей, аккумуляторных батарей, зарядных и подзарядных устройств; </li>
        <li><marker>5)</marker> в цепях дугогасящих реакторов.</li>
      </list>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>1.6.10</id>. В трехфазных сетях производится измерение, как правило, одного междуфазного напряжения. В сетях напряжением выше 1 кВ с эффективно заземленной нейтралью допускается измерение трех междуфазных напряжений для контроля исправности цепей напряжением одним прибором (с переключением).</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>1.6.11</id>. Должна производиться регистрация значений одного междуфазного напряжения сборных шин 110 кВ и выше (либо отклонения напряжения от заданного значения) электростанций и подстанций, по напряжению на которых ведется режим энергосистемы.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ИЗМЕРЕНИЕ НАПРЯЖЕНИЯ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: КОНТРОЛЬ ИЗОЛЯЦИИ -->
    <title>Контроль изоляции</title>

    <keywords>
      <word>контроль изоляции</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>1.6.12</id>. В сетях переменного тока выше 1 кВ с изолированной или заземленной через дугогасящий реактор нейтралью, в сетях переменного тока до 1 кВ с изолированной нейтралью и в сетях постоянного тока с изолированными полюсами или с изолированной средней точкой, как правило, должен выполняться автоматический контроль изоляции, действующий на сигнал при снижении сопротивления изоляции одной из фаз (или полюса) ниже заданного значения. с последующим контролем асимметрии напряжения при помощи показывающего прибора (с переключением).</p>
      <p>Допускается осуществлять контроль изоляции путем периодических измерений напряжений с целью визуального контроля асимметрии напряжения.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : КОНТРОЛЬ ИЗОЛЯЦИИ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ИЗМЕРЕНИЕ МОЩНОСТИ -->
    <title>Измерение мощности</title>

    <keywords>
      <word>измерение мощности</word>
      <word>активная мощность</word>
      <word>суммарная мощность</word>
      <word>ваттметр</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>1.6.13</id>. Измерение мощности должно производиться в цепях: </p>
      <list>
        <li>
          <p><marker>1)</marker> генераторов - активной и реактивной мощности. </p>
          <p>При установке на генераторах мощностью 100 МВт и более щитовых показывающих приборов их класс точности должен быть не хуже 1,0.</p>
          <p>На электростанциях мощностью 200 МВт и более должна также измеряться суммарная активная мощность.</p>
          <p>Рекомендуется измерять суммарную активную мощность электростанций мощностью менее 200 МВт при необходимости автоматической передачи этого параметра на вышестоящий уровень оперативного управления;</p>
        </li>
        <li><marker>2)</marker> конденсаторных батарей мощностью 25 МВАр и более и синхронных компенсаторов - реактивной мощности;</li>
        <li><marker>3)</marker> трансформаторов и линий, питающих СН напряжением 6 кВ и выше тепловых электростанций, - активной мощности;</li>
        <li>
          <p><marker>4)</marker> повышающих двухобмоточных трансформаторов электростанций - активной и реактивной мощности. В цепях повышающих трехобмоточных трансформаторов (или автотрансформаторов с использованием обмотки низшего напряжения) измерение активной и реактивной мощности должно производиться со стороны среднего и низшего напряжений. </p>
          <p>Для трансформатора, работающего в блоке с генератором, измерение мощности со стороны низшего напряжения следует производить в цепи генератора;</p>
        </li>
        <li>
          <p><marker>5)</marker> понижающих трансформаторов 220 кВ и выше - активной и реактивной, напряжением 110-150 кВ - активной мощности.</p>
          <p>В цепях понижающих двухобмоточных трансформаторов измерение мощности должно производиться со стороны низшего напряжения, а в цепях понижающих трехобмоточных трансформаторов - со стороны среднего и низшего напряжений.</p>
          <p>На подстанциях 110 - 220 кВ без выключателей на стороне высшего напряжения измерение мощности допускается не выполнять. При этом должны предусматриваться места для присоединения контрольных показывающих или регистрирующих приборов;</p>
        </li>
        <li><marker>6)</marker> линий напряжением 110 кВ и выше с двусторонним питанием, а также обходных выключателей - активной и реактивной мощности;</li>
        <li><marker>7)</marker> на других элементах подстанций, где для периодического контроля режимов сети необходимы измерения перетоков активной и реактивной мощности, должна предусматриваться возможность присоединения контрольных переносных приборов.</li>
      </list>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>1.6.14</id>. При установке щитовых показывающих приборов в цепях, в которых направление мощности может изменяться, эти приборы должны иметь двустороннюю шкалу. </p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>1.6.15</id>. Должна производиться регистрация:</p>
      <list>
        <li><marker>1)</marker> активной мощности турбогенераторов (мощностью 60 МВт и более);</li>
        <li><marker>2)</marker> суммарной мощности электростанций (мощностью 200 МВт и более).</li>
      </list>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ИЗМЕРЕНИЕ МОЩНОСТИ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ИЗМЕРЕНИЕ ЧАСТОТЫ -->
    <title>Измерение частоты</title>

    <keywords>
      <word>измерение частоты</word>
      <word>частота</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>1.6.16</id>. Измерение частоты должно производиться:</p>
      <list>
        <li><marker>1)</marker> на каждой секции шин генераторного напряжения;</li>
        <li><marker>2)</marker> на каждом генераторе блочной тепловой или атомной электростанции;</li>
        <li><marker>3)</marker> на каждой системе (секции) шин высшего напряжения электростанции;</li>
        <li><marker>4)</marker> в узлах возможного деления энергосистемы на несинхронно работающие части.</li>
      </list>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>1.6.17</id>. Регистрация частоты или ее отклонения от заданного значения должна производиться:</p>
      <list>
        <li><marker>1)</marker> на электростанциях мощностью 200 МВт и более;</li>
        <li><marker>2)</marker> на электростанциях мощностью 6 МВт и более, работающих изолированно.</li>
      </list>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>1.6.18</id>. Абсолютная погрешность регистрирующих частотомеров на электростанциях, участвующих в регулировании мощности, должна быть не более ± 0,1 Гц.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ИЗМЕРЕНИЕ ЧАСТОТЫ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ИЗМЕРЕНИЯ ПРИ СИНХРОНИЗАЦИИ -->
    <title>Измерения при синхронизации</title>

    <keywords>
      <word>измерения при синхронизации</word>
      <word>двойной вольтметр</word>
      <word>двойной частотометр</word>
      <word>синхроскоп</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>1.6.19</id>. Для измерений при точной (ручной или полуавтоматической) синхронизации должны предусматриваться следующие приборы: два вольтметра (или двойной вольтметр); два частотомера (или двойной частотомер); синхроноскоп.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ИЗМЕРЕНИЯ ПРИ СИНХРОНИЗАЦИИ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: РЕГИСТРАЦИЯ ЭЛЕКТРИЧЕСКИХ ВЕЛИЧИН В АВАРИЙНЫХ РЕЖИМАХ -->
    <title>Регистрация электрических величин в аварийных режимах</title>

    <keywords>
      <word>регистрация электрических величин</word>
      <word>аварийный процесс</word>
      <word>аварийный осциллограф</word>
      <word>ускоренная запись</word>
      <word>фиксирующие приборы</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>1.6.20</id>. Для автоматической регистрации аварийных процессов в электрической части энергосистемы должны предусматриваться автоматические осциллографы.</p>
      <p>Расстановку автоматических осциллографов на объектах, а также выбор регистрируемых ими электрических параметров, как правило, следует производить в соответствии с рекомендациями, приведенными в табл. <link type="table">1.6.2</link> и <link type="table">1 6.3</link>.</p>
      <p>По согласованию с энергосистемами (районными энергетическими управлениями) могут предусматриваться регистрирующие приборы с ускоренной записью при аварии (для регистрации электрических параметров, не контролируемых с помощью автоматических осциллографов).</p>
    </clause>
      <table border="1" width="100%">
        <enumeration>Таблица <id>1.6.2</id>.</enumeration>
        <title>Рекомендации по расстановке автоматических аварийных осциллографов на объектах энергосистем</title>
        <tr>
          <td>Напряжение распределительного устройства, кВ</td>
          <td>Схема распределительного устройства</td>
          <td>Количество линий, подключенных к секции (системе шин) распределительного устройства</td>
          <td>Количество устанавливаемых осциллографов</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>750</td>
          <td>Любая</td>
          <td>Любое</td>
          <td>Один для каждой линии (предпочтительно с записью предаварийного режима)</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>500</td>
          <td>”</td>
          <td>Одна или две</td>
          <td>Один для каждой линии (без записи предаварийного режима)</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>500</td>
          <td>”</td>
          <td>Три или более</td>
          <td>Один для каждой линии (предпочтительно хотя бы на одной из линий с записью предаварийного режима)</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>330</td>
          <td>”</td>
          <td>Одна</td>
          <td>Не устанавливается</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>330</td>
          <td>”</td>
          <td>Две или более</td>
          <td>Один для каждой линии (без записи предаварийного режима)</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>220</td>
          <td>С секциями или системами шин</td>
          <td>Одна или две на каждую секцию или рабочую систему шин</td>
          <td>Один для двух секций или рабочих систем шин (без записи предаварийного режима)</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>220</td>
          <td>То же</td>
          <td>Три или четыре на каждую секцию или рабочую систему шин</td>
          <td>Один для каждой секции или рабочей системы шин (без записи предаварийного режима)</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>220</td>
          <td>”</td>
          <td>Пять или более на каждую секцию или рабочую систему шин</td>
          <td>Один-два для каждой секции или рабочей системы шин с одним пусковым устройством (без записи предаварийного режима)</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>220</td>
          <td>Полуторная или многоугольник</td>
          <td>Три или более</td>
          <td>Один для трех-четырех линий или для каждой системы шин (без записи предаварийного режима)</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>220</td>
          <td>Без выключателей 220 кВ или с одним выключателем</td>
          <td>Одна или две</td>
          <td>Не устанавливается</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>220</td>
          <td>Треугольник, четырехугольник, мостик</td>
          <td>То же</td>
          <td>Допускается установка одного автоматического осциллографа, если на противоположных концах линий 220 кВ нет автоматических осциллографов</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>110</td>
          <td>С секциями или системами шин</td>
          <td>Одна - три на каждую секцию или систему шин</td>
          <td>Один для двух секций или рабочих систем шин (без записи предаварийного режима)</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>110</td>
          <td>С секциями или системами шин</td>
          <td>Четыре - шесть на каждую секцию или рабочую систему шин</td>
          <td>Один для каждой секции или рабочей системы шин (без записи предаварийного режима)</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>110</td>
          <td>С секциями или системами шин</td>
          <td>Семь или более на каждую секцию или рабочую систему шин</td>
          <td>Один для каждой секции или рабочей системы шин Допускается установка двух автоматических осциллографов для каждой секции или рабочей системы шин (без записи предаварийного режима)</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>110</td>
          <td>Без выключателей на стороне 110 кВ, мостик, треугольник, четырехугольник</td>
          <td>Одна или две</td>
          <td>Не устанавливается</td>
        </tr>
      </table>
      <table border="1" width="100%">
        <enumeration>Таблица <id>1.6.3</id>.</enumeration>
        <title>Рекомендации по выбору электрических параметров, регистрируемых автоматическими аварийными осциллографами</title>
        <tr>
          <td>Напряжение распределительного устройства, кВ</td>
          <td>Параметры, рекомендуемые для регистрации автоматическими осциллографами</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>750,500, 330</td>
          <td>Фазные напряжения трех фаз линий. Напряжение и ток нулевой последовательности линий. Токи двух или трех фаз линий. Ток усилителя мощности, ток приема высокочастотного приемопередатчика и положение контактов выходного промежуточного реле высокочастотной защиты.</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>220, 110</td>
          <td>Фазные напряжения и напряжение нулевой последовательности секции или рабочей системы шин. Токи нулевой последовательности линий, присоединенных к секции или рабочей системе шин. Фазные токи (двух или трех фаз) наиболее ответственных линий. Токи приема высокочастотных приемопередатчиков дифференциально-фазных защит межсистемных линий электропередачи.</td>
        </tr>
      </table>

    <clause>
      <p><id>1.6.21</id>. На электрических станциях, принадлежащих потребителю и имеющих связь с энергосистемой (блок-станциях), автоматические аварийные осциллографы должны предусматриваться для каждой системы шин 110 кВ и выше, через которые осуществляется связь с энергосистемой по линиям электропередачи. Эти осциллографы, как правило, должны регистрировать напряжения (фазные и нулевой последовательности) соответствующей системы шин, токи (фазные и нулевой последовательности) линий электропередачи, связывающих блок-станцию с системой. </p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>1.6.22</id>. Для регистрации действия устройств противоаварийной системной автоматики рекомендуется устанавливать дополнительные осциллографы. Расстановка дополнительных осциллографов и выбор регистрируемых ими параметров должны предусматриваться в проектах противоаварийной системной автоматики.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>1.6.23</id>. Для определения мест повреждений на ВЛ 110 кВ и выше длиной более 20 км должны предусматриваться фиксирующие приборы.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : РЕГИСТРАЦИЯ ЭЛЕКТРИЧЕСКИХ ВЕЛИЧИН В АВАРИЙНЫХ РЕЖИМАХ -->

</section> <!-- КОНЕЦ : Глава 1.6. ИЗМЕРЕНИЯ ЭЛЕКТРИЧЕСКИХ ВЕЛИЧИН -->

