<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="main.xsl" ?>

<section>

  <param name="издание" value="6"/>

  <enumeration>Глава <id>5.1</id>.</enumeration>
  <title>Электромашинные помещения</title>

  <endorsed>
    <p>Согласована</p>
    <p>с Госстроем СССР</p>
    <p>2 октября 1973 г.</p>
  </endorsed>
  <endorsed>
    <p>Утверждена</p>
    <p>Главтехуправлением</p>
    <p>и Госэнергонадзором</p>
    <p>Минэнерго СССР</p>
    <p>9 июня 1975 г.</p>
  </endorsed>

    <section>
      <title>Область применения, определения</title>
      <keywords>
        <word>электромашинное помещение</word>
        <word>генератор</word>
      </keywords>

      <clause>
        <p><id>5.1.1</id>. Настоящая глава Правил распространяется на устройство электромашинных помещений и установку в них электрооборудования. Если мощность наибольшей установленной в них машины или преобразователя менее 500 кВт, выполнение требований <link type="clause" dest="5.1.8" span="3">5.1.8 - 5.1.10</link>, <link type="clause">5.1.12</link>, <link type="clause">5.1.13</link>, <link type="clause">5.1.20</link>, <link type="clause">5.1.33</link> и <link type="clause">5.1.34</link> является необязательным.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.2</id>. <def value="электромашинное помещение">Электромашинными помещениями</def> (ЭМП) называются помещения, в которых совместно могут быть установлены электрические генераторы, вращающиеся или статические преобразователи, электродвигатели, трансформаторы, распределительные устройства, щиты и пульты управления, а также относящиеся к ним вспомогательное оборудование и обслуживание которых производится персоналом, отвечающим требованиям гл. <link type="section">1.1</link>.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.3</id>. Установка электрооборудования, рассматриваемого в данной главе, должна соответствовать требованиям соответствующих других глав Правил в той мере, в какой они не изменены настоящей главой.</p>
        <p>Установка электрооборудования выше 1 кВ в части, не оговоренной в настоящей главе, должна соответствовать требованиям гл. <link type="section">4.2</link>, предъявляемым к внутрицеховым подстанциям.</p>
      </clause>
      
    </section>

    <section>
      <title>Общие требования</title>
      <keywords>
        <word>ограждение</word>
        <word>переносной светильник</word>
        <word>сжатый воздух</word>
        <word>компрессор</word>
        <word>пылесос</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>5.1.4</id>. Электромашинные помещения следует относить к помещениям с производством категории Г по СНиП Госстроя России.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.5</id>. Электромашинные помещения должны быть оборудованы телефонной связью и пожарной сигнализацией, а также другими видами сигнализации, которые требуются по условиям работы.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.6</id>. В ЭМП допускается размещать редукторы и шестеренные клети механизмов, связанных с электродвигателями, которые установлены в данном ЭМП.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.7</id>. Вращающиеся части установленного в ЭМП оборудования, расположенные на доступной высоте, должны быть ограждены от случайных прикосновений в соответствии с действующими требованиями безопасности.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.8</id>. В ЭМП должны быть предусмотрены сети питания сварочных трансформаторов, переносных светильников и электроинструмента, а также машин для уборки помещений. Для питания переносных светильников должно применяться напряжение не выше 42 В.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.9</id>. Электромашинные помещения должны быть оборудованы устройствами для продувки электрооборудования сухим, чистым, сжатым воздухом давлением не более 0,2 MПа от передвижного компрессора или от сети сжатого воздуха с фильтрами и осушителями. Электромашинные помещения должны быть также оборудованы промышленным передвижным пылесосом для сбора пыли.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.10</id>. Для транспортировки и монтажа, разборки и сборки электрических машин, преобразователей и других работ должны быть, как правило, предусмотрены инвентарные (стационарные или передвижные) подъемные и транспортные устройства.</p>
      </clause>
      
    </section>

    <section>
      <title>Размещение и установка электрооборудования</title>
      <keywords>
        <word>расстояние</word>
        <word>ширина</word>
        <word>кабельный этаж</word>
        <word>кабельный туннель</word>
        <word>фундамент</word>
        <word>площадка обслуживания</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>5.1.11</id>. Компоновка ЭМП на всех отметках должна допускать удобную транспортировку и монтаж оборудования. В подвале ЭМП при его длине более 100 м должны быть предусмотрены проезды для электрокар или транспортных тележек.</p>
        <p>Расстояние в свету между транспортируемыми элементами оборудования и элементами здания или оборудования должно быть не менее 0,3 м по вертикали и 0,5 м по горизонтали.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.12</id>. Ширина проходов между фундаментами или корпусами машин, между машинами и частями здания или оборудования должна быть не менее 1 м в свету; допускаются местные сужения проходов между выступающими частями машин и строительными конструкциями до 0,6 м на длине не более 0,5 м.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.13</id>. Расстояние в свету между корпусом машины и стеной здания или между корпусами, а также между торцами рядом стоящих машин при наличии прохода с другой стороны машин должно быть не менее 0,3 м при высоте машин до 1 м от уровня пола и не менее 0,6 м при высоте машин более 1 м.</p>
        <p>Ширина прохода обслуживания между машинами и фасадом (лицевой стороной обслуживания) пульта управления или щита управления должна быть не менее 2 м. При установке щитов в шкафу это расстояние выбирается от машины до закрытой двери или стенки шкафа.</p>
        <p>Указанные требования не относятся к постам местного управления приводами.</p>
        <p>Ширина прохода между корпусом машины и торцом пульта управления или щита управления должна быть не менее 1 м.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.14</id>. Ширина прохода обслуживания в свету между рядом шкафов с электрооборудованием напряжением до 1 кВ и частями здания или оборудования должна быть не менее 1 м, а при открытой дверце шкафа - не менее 0,6 м; при двухрядном расположении шкафов ширина прохода в свету между ними должна быть не менее 1,2 м, а между открытыми противоположными дверцами - не менее 0,6 м.</p>
        <p>Допускается установка машин мощностью до 10 кВт и малогабаритного оборудования в проходах обслуживания за распределительными щитами, стеллажами, пультами и другими подобными элементами РУ до 1 кВ за счет местного сужения проходов в свету до значения не менее 0,6 м, при этом расстояние от корпуса машины или аппарата до токоведущих частей щита должно быть не менее указанного в <link type="clause">4.1.21</link>, п. 2.</p>
        <p>Размеры проходов обслуживания для РУ, щитов и другого оборудования должны удовлетворять требованиям, приведенным в <link type="clause" dest="4.1.21" span="3">4.1.21 - 4.1.23</link> и <link type="clause">4.2.86</link>.</p>
        <p>В подвальном этаже ЭМП следует предусматривать выполнение кабельного этажа или кабельного туннеля при открытой прокладке более 350 силовых и контрольных кабелей или более 150 силовых кабелей в наиболее загруженном кабелями сечении подвала.</p>
        <p>Ширина проходов в кабельных сооружениях должна приниматься в соответствии с <link type="clause">2.3.123</link> и <link type="clause">2.3.125</link>. Ряды кабельных конструкций с кабелями в этих сооружениях не должны образовывать тупиков длиной более 7 м. Во избежание образования тупиков допускается устройство прохода под кабелями высотой в свету не менее 1,5 м от пола. Над таким проходом допускается уменьшенное расстояние между полками, обеспечивающее возможность демонтажа кабелей, но не менее 100 мм.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.15</id>. Непосредственно в ЭМП допускается открыто устанавливать:</p>
        <list>
          <li><marker>1.</marker> Маслонаполненные пусковые и пускорегулирующие устройства для электрических машин до и выше 1 кВ (автотрансформаторы, реакторы, реостаты и т. п.) при массе масла до 600 кг.</li>
          <li>
            <p><marker>2.</marker> Трансформаторы мощностью до 1,6 MB<symbol lang="math" name="mult"/>А, автотрансформаторы, измерительные трансформаторы и другие аппараты с массой масла до 2 т, которые имеют повышенную прочность баков и уплотнения, исключающие течь масла, а также (для трансформаторов и автотрансформаторов) газовую защиту или реле давления, работающие на сигнал.</p>
            <p>Допускается совместная установка группы, состоящей не более чем из двух указанных трансформаторов (аппаратов), при расстоянии между отдельными группами не менее 10 м в свету.</p>
          </li>
          <li><marker>3.</marker> Трансформаторы сухие или наполненные негорючими жидкостями без ограничения мощности и количества.</li>
          <li><marker>4.</marker> Металлические КРУ, подстанции до 1 кВ и выше, батареи конденсаторов или отдельные конденсаторы.</li>
          <li><marker>5.</marker> Аккумуляторные батареи закрытого типа при условии устройства вытяжного приспособления или зарядки в специальных помещениях или шкафах.</li>
          <li><marker>6.</marker> Полупроводниковые преобразователи.</li>
          <li><marker>7.</marker> Щиты управления, защиты, измерения, сигнализации, а также щиты блоков и станций управления с установленными на них аппаратами, имеющими на лицевой или задней стороне открытые токоведущие части.</li>
          <li><marker>8.</marker> Неизолированные токопроводы до 1 кВ и выше.</li>
          <li><marker>9.</marker> Оборудование охлаждения электрических машин. </li>
        </list>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.16</id>. При расположении в ЭМП маслонаполненного электрооборудования в закрытых камерах с выкаткой внутрь ЭМП масса масла в оборудовании, установленном в одной камере или в группе смежных камер, должна быть не более 6,5 т, а расстояние в свету между двумя камерами или группами камер - не менее 50 м.</p>
        <p>Если это расстояние не может быть выдержано или если масса масла в одной камере или в группе смежных камер более 6,5 т, то маслонаполненное электрооборудование должно размещаться в камерах с выкаткой наружу или в коридор, специально предназначенный для этой цели, либо в производственное помещение с производством категорий Г или Д по СНиП Госстроя России.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.17</id>. Отметка верхней поверхности фундаментных плит вращающихся машин, не связанных с механическим оборудованием (преобразовательные, возбудительные, зарядные агрегаты и т. д.), должна быть выше отметки чистого пола не менее чем на 50 мм. Отметка верхней поверхности фундаментных плит вращающихся машин, связанных с механическим оборудованием, определяется требованиями, предъявляемыми к его установке.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.18</id>. Сквозной проход через ЭМП трубопроводов, содержащих взрывоопасные газы, горючие или легковоспламеняющиеся жидкости, не допускается. В ЭМП разрешается прокладывать только трубопроводы, непосредственно относящиеся к установленному в них оборудованию. Холодные трубопроводы должны иметь защиту от отпотевания. Горячие трубопроводы должны иметь тепловую несгораемую изоляцию в тех местах, где это необходимо для защиты персонала или оборудования. Трубопроводы должны иметь отличительную окраску.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.19</id>. В случаях, когда верхняя отметка фундаментной плиты машины находится выше или ниже отметки пола ЭМП более чем на 400 мм, вокруг машины должна быть предусмотрена несгораемая площадка шириной не менее 600 мм с поручнями и лестницами. Площадки обслуживания, расположенные на высоте до 2 м над уровнем пола, должны ограждаться перилами, а на высоте более 2 м - перилами и бортовыми барьерами. Для входа на площадки должны предусматриваться ступеньки.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.20</id>. При наличии на предприятии железнодорожной сети, связанной с железной дорогой общего пользования, и при доставке тяжеловесного оборудования по железной дороге рекомендуется предусматривать железнодорожную ветку нормальной колеи с тупиковым заходом в ЭМП. Длина тупикового захода должна обеспечивать возможность снятия оборудования с открытой платформы при помощи грузоподъемных устройств ЭМП.</p>
        <p>Если доставка оборудования производится автотранспортом, рекомендуется предусматривать возможность заезда автотранспорта в ЭМП, в зону действия грузоподъемных устройств.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.21</id>. Электрические машины должны быть установлены таким образом, чтобы их работа не вызвала шума и вибрации самой машины, фундамента или частей здания выше допустимых пределов.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.22</id>. Для производства монтажных и ремонтных работ в ЭМП должны быть предусмотрены специальные площадки (монтажные площадки) или использованы свободные площадки между оборудованием, рассчитанные на наиболее тяжелую, практически возможную нагрузку от оборудования и расположенные в зоне действия грузоподъемных устройств ЭМП. Внешние контуры пола монтажной площадки должны быть обозначены краской или метлахской плиткой, отличающимися по цвету от других частей пола.</p>
        <p>Участки ЭМП, по которым транспортируется оборудование, должны быть рассчитаны на нагрузку транспортируемого оборудования. Контуры этих участков следует обозначить краской или плиткой.</p>
        <p>Размеры монтажных площадок определяются по габариту наибольшей детали (в упаковке), для размещения которой они предназначены, с запасом в 1 м на сторону. Места установки стоек для размещения якорей крупных электрических машин на монтажных площадках должны быть рассчитаны на нагрузку от веса этих якорей и стоек и иметь отличительную окраску. На монтажных площадках должны быть нанесены надписи с указанием значения наибольшей допустимой нагрузки.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.23</id>. Электрические светильники в ЭМП не следует располагать над открытыми шинами РУ и открытыми токопроводами. Электрические светильники, обслуживаемые с пола, не следует располагать над вращающимися машинами.</p>
      </clause>
      
    </section>

    <section>
      <title>Смазка подшипников электрических машин</title>
      <keywords>
        <word>смазка</word>
        <word>циркуляционная смазка</word>
        <word>масло</word>
        <word>трубопроводы масла</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>5.1.24</id>. Системы циркуляционной смазки электрических машин и технологических механизмов рекомендуется объединять при условии, если применяемый сорт масла пригоден для тех и других и если технологические механизмы не являются источником засорения масла металлической пылью, водой или другими вредными примесями.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.25</id>. Оборудование централизованных систем смазки, в том числе предназначенной только для электрических машин, следует устанавливать вне ЭМП.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.26</id>. Система смазки электрических машин мощностью более 1 МВт должна быть снабжена указателями уровня масла и приборами контроля температуры масла и подшипников, а при наличии циркуляционной смазки, кроме того, приборами контроля протекания масла.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.27</id>. Трубопроводы масла и воды могут прокладываться к подшипникам открыто или в каналах со съемными покрытиями из несгораемых материалов. В необходимых случаях допускается также скрытая прокладка трубопроводов в земле или бетоне.</p>
        <p>Соединение труб с арматурой допускается фланцами.</p>
        <p>Диафрагмы и вентили должны устанавливаться непосредственно у мест подвода смазки к подшипникам электрических машин.</p>
        <p>Трубы, подводящие масло к подшипникам, электрически изолированным от фундаментной плиты, должны быть электрически изолированы от подшипников и других деталей машины. Каждая труба должна иметь не менее двух изоляционных промежутков или изолирующую вставку длиной не менее 0,1 м.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.28</id>. В необходимых случаях ЭМП должны быть оборудованы резервуарами и системой трубопроводов для спуска грязного масла из маслонаполненного электрооборудования. Спуск масла в канализацию запрещается.</p>
      </clause>
      
    </section>

    <section>
      <title>Вентиляция и отопление</title>
      <keywords>
        <word>вентиляция</word>
        <word>отопление</word>
        <word>температура</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>5.1.29</id>. Для ЭМП должны быть предусмотрены меры  по удалению избыточной теплоты, выделяемой электрическими машинами, резисторами и аппаратурой.</p>
        <p>Температура воздуха в ЭМП, в которых работают люди, должна соответствовать санитарным нормам.</p>
        <p>Температура воздуха для охлаждения работающих электрических машин не должна превышать плюс 40<symbol lang="math" name="degree"/>С. Воздух для охлаждения электрических машин должен быть очищен от пыли. Воздух, поступающий в остановленные электрические машины, должен иметь температуру не менее плюс 5<symbol lang="math" name="degree"/>С.</p>
        <p>Для машин с разомкнутым циклом вентиляции должны быть предусмотрены на подводящих и отводящих воздухопроводах жалюзи, закрываемые для предотвращения всасывания окружающего воздуха в остановленную машину.</p>
        <p>Электромашинные помещения должны быть оборудованы приборами контроля температуры.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.30</id>. Помещения открытой аккумуляторной батареи и конденсаторной установки, расположенные внутри ЭМП, должны иметь отдельные системы вентиляции согласно требованиям, приведенным соответственно в гл. <link type="section">4.4</link> и <link type="section">5.6</link>.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.31</id>. В местностях с загрязненным воздухом здания ЭМП следует выполнять таким образом, чтобы обеспечивалась возможность попадания в них только очищенного воздуха. Для этого двери, ворота и другие проемы должны иметь уплотнения. Эти здания рекомендуется выполнять без окон и фонарей или с пыленепроницаемыми световыми проемами, например с заполнением стеклоблоками. Система общей вентиляции здания ЭМП должна предотвращать возможность подсоса неочищенного воздуха.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.32</id>. В вентиляционных камерах и каналах санитарно-технической вентиляции прокладка кабелей и проводов не разрешается. Допускается только пересечение камер и каналов проводами и кабелями, проложенными в стальных трубах.</p>
        <p>В камерах и каналах вентиляции электрических машин допускается прокладка проводов и кабелей с оболочками из несгораемых и трудносгораемых материалов, а также неизолированных шин. Устанавливать в вентиляционных каналах и камерах машин кабельные муфты и другое электрооборудование не допускается.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.33</id>. В ЭМП рекомендуется предусматривать раздельные системы вентиляции для первого этажа, подвала и других изолированных помещений. Допускается устройство общей системы вентиляции при наличии управляемых заслонок, позволяющих отсечь подачу воздуха в отдельные помещения в случае пожара.</p>
        <p>В ЭМП не следует размещать установки для вентиляции смежных пожароопасных помещений (например, маслоподвалов).</p>
      </clause>
      
    </section>

    <section>
      <title>Строительная часть</title>
      <keywords>
        <word>окраска</word>
        <word>стена</word>
        <word>пол</word>
        <word>потолок</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>5.1.34</id>. В ЭМП с постоянным дежурством персонала должны быть предусмотрены комфортные помещения для дежурного персонала, оборудованные необходимыми средствами сигнализации, измерения и связи с подачей кондиционированного воздуха, и санузел для обслуживающего персонала, а также отопление в соответствии с действующими санитарными требованиями</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.35</id>. Стены ЭМП до высоты не менее 2 м должны окрашиваться светлой масляной краской, а остальная поверхность - светлой клеевой краской в соответствии с указаниями по рациональной цветовой отделке производственных помещений. Вентиляционные каналы, в том числе каналы в фундаментах машин, по всей внутренней поверхности должны окрашиваться светлой, не поддерживающей горения краской или должны быть облицованы глазурованными плитками или пластикатовым покрытием, не поддерживающим горения.</p>
        <p>Электрооборудование в ЭМП должно быть окрашено в соответствии с указаниями по рациональной цветовой отделке оборудования.</p>
        <p>Полы ЭМП должны иметь покрытие, не допускающее образования пыли (например, цементное с мраморной крошкой, из метлахской плитки).</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.36</id>. В качестве опор для перекрытия подвала ЭМП допускается использовать фундаменты машин при соблюдении требований СНиП Госстроя России на проектирование фундаментов машин с динамическими нагрузками.</p>
        <p>В перекрытиях ЭМП следует предусматривать монтажные люки или проемы для транспортировки тяжелого и громоздкого оборудования с одного этажа на другой. Люки должны располагаться в зоне действия грузоподъемного устройства. Перекрытие люка должно иметь ту же степень огнестойкости, что и перекрытие, в котором расположен люк.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.37</id>. Подвал ЭМП должен иметь дренажное устройство, а при высоком уровне грунтовых вод, кроме того, и гидроизоляцию.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.1.38</id>. Кабельные туннели, входящие в ЭМП, в месте примыкания к ЭМП должны быть отделены от них перегородками с пределом огнестойкости не менее 0,75 ч или дверями с пределом огнестойкости не менее 0,6 ч. Двери должны открываться в обе стороны и иметь самозапирающийся замок, открываемый без ключа со стороны туннеля.</p>
      </clause>
     
    </section>
    
</section>
