<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="main.xsl" ?>

<section>

  <param name="издание" value="6"/>

  <enumeration>Глава <id>5.2</id>.</enumeration>
  <title>Генераторы и синхронные компенсаторы</title>

  <endorsed>
    <p>Согласована</p>
    <p>с Госстроем СССР</p>
    <p>26 октября 1973 г.</p>
  </endorsed>
  <endorsed>
    <p>Утверждена</p>
    <p>Главтехуправлением</p>
    <p>Минэнерго СССР</p>
    <p>10 июня 1975 г.</p>
  </endorsed>

    <section>
      <title>Область применения</title>
      <keywords>
        <word>генератор</word>
        <word>синхронный компенсатор</word>
      </keywords>

      <clause>
        <p><id>5.2.1</id>. Настоящая глава Правил распространяется на стационарную установку в специальных помещениях (машинных залах) или на открытом воздухе генераторов тепловых и гидравлических электростанций, а также синхронных компенсаторов. Указанные установки должны отвечать также требованиям, приведенным в гл. <link type="section">5.1</link>, за исключением <link type="clause">5.1.2</link>, <link type="clause">5.1.14</link>, п. 8, <link type="clause">5.1.17</link>, <link type="clause" dest="5.1.31" span="3">5.1.31 - 5.1.33</link>. Установка вспомогательного оборудования генераторов и синхронных компенсаторов (электродвигателей, РУ и пускорегулирующей аппаратуры, щитов и др.) должна соответствовать требованиям соответствующих глав Правил.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
    <section>
      <title>Общие требования</title>
      <keywords>
        <word>генератор</word>
        <word>синхронный компенсатор</word>
        <word>контрольно измерительные приборы</word>
        <word>измерения</word>
        <word>нагрузочная способность</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>5.2.2</id>. Генераторы, синхронные компенсаторы и их вспомогательное оборудование, устанавливаемые на открытом воздухе, должны иметь специальное исполнение.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.3</id>. Конструкция генераторов и синхронных компенсаторов должна обеспечивать их нормальную эксплуатацию и течение 20-25 лет с возможностью замены изнашивающихся и повреждаемых деталей и узлов при помощи основных грузоподъемных механизмов и средств малой механизации без полной разборки машины.</p>
        <p>Конструкциями гидрогенератора и системы его водоснабжения должна быть предусмотрена возможность полного удаления воды и отсутствия застойных зон при ремонте в любое время года.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.4</id>. Генераторы и синхронные компенсаторы должны быть оборудованы контрольно-измерительными приборами в соответствии с гл. <link type="section">1.6</link>, устройствами управления, сигнализации, защиты в соответствии с <link type="clause" dest="3.2.34" span="17">3.2.34 - 3.2.50</link> и с <link type="clause" dest="3.2.72" span="19">3.2.72 - 3.2.90</link>, устройствами АГП защиты ротора от перенапряжений, АРВ в соответствии с <link type="clause" dest="3.3.52" span="9">3.3.52 - 3.3.60</link>, а также устройствами автоматики для обеспечения автоматического пуска, работы и останова агрегата. Кроме того, турбогенераторы мощностью 100 МВт и более и синхронные компенсаторы с водородным охлаждением должны быть оборудованы устройствами дистанционного контроля вибрации подшипников. Турбо- и гидрогенераторы мощностью 300 МВт и более должны быть оборудованы также осциллографами с записью предаварийного процесса.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.5</id>. Панели управления, релейной защиты, автоматики, возбуждения и непосредственного водяного охлаждения гидрогенератора должны, как правило, размещаться в непосредственной близости от него.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.6</id>. Электрические и механические параметры мощных турбо- и гидрогенераторов должны, как правило, приниматься оптимальными с точки зрения нагрузочной способности. При необходимости обеспечения устойчивости работы параметры генераторов могут приниматься отличными от оптимальных с точки зрения нагрузочной способности при обосновании технико-экономическими расчетами.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.7</id>. Напряжение генераторов должно приниматься на основе технико-экономических расчетов по согласованию с заводом-изготовителем и в соответствии с требованиями действующих ГОСТ.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.8</id>. Установка дополнительного оборудования для использования гидрогенераторов в качестве синхронных компенсаторов должна быть обоснована технико-экономическими расчетами.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.9</id>. Для монтажа, разборки и сборки генераторов, синхронных компенсаторов и их вспомогательного оборудования должны быть предусмотрены стационарные, передвижные или инвентарные подъемно-транспортные приспособления и механизмы.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.10</id>. При применении наружных грузоподъемных кранов гидроэлектростанций должны быть предусмотрены простые мероприятия для исключения воздействия дождя и снега на оборудование при продолжительном раскрытии помещений и монтажных площадок.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.11</id>. Электростанции должны иметь помещения для хранения резервных стержней обмотки статора. Помещения должны быть сухими, отапливаемыми, с температурой не ниже плюс 5<symbol lang="math" name="degree"/>С, оборудованными специальными стеллажами.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
    <section>
      <title>Охлаждение и смазка</title>
      <keywords>
        <word>генератор</word>
        <word>синхронный компенсатор</word>
        <word>охлаждение</word>
        <word>смазка</word>
        <word>водородное охлаждение</word>
        <word>водяное охлаждение</word>
        <word>теплообменник</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>5.2.12</id>. При питании морской или aгpecсивнo воздействующей пресной водой газоохладители, теплообменники и маслоохладители, трубопроводы и арматура к ним должны выполняться из материалов, стойких к воздействию коррозии</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.13</id>. Генераторы и синхронные компенсаторы с разомкнутой системой охлаждения и гидрогенераторы мощностью 1 МВт и бoлее с частичным отбором воздуха для отопления должны быть снабжены фильтрами для очистки входящего в них извне воздуха, а также устройствами для быстрого прекращения его подачи в случае возгорания генератора или синхронного компенсатора.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.14</id>. Для генераторов и синхронных компенсаторов с замкнутой системой воздушного охлаждения должны быть выполнены следующие мероприятия:</p>
        <list>
          <li><marker>1.</marker> Камеры холодного и горячего воздуха должны иметь плотно закрывающиеся остекленные смотровые лючки.</li>
          <li><marker>2.</marker> Двери камер холодного и горячего воздуха должны быть стальными, плотно закрывающимися, открывающимися наружу и иметь самозапирающиеся замки, открываемые без ключа с внутренней стороны камер.</li>
          <li><marker>3.</marker> Внутри камер холодного и горячего воздуха должно быть оборудовано освещение с выключателями, вынесенными наружу.</li>
          <li><marker>4.</marker> Короба горячего воздуха, а также конденсаторы и водопроводы паровых турбин, если они находятся в камерах охлаждения, должны быть покрыты тепловой изоляцией во избежание подогрева холодного воздуха и конденсации влаги на поверхности труб.</li>
          <li><marker>5.</marker> В камерах холодного воздуха должны быть устроены кюветы для удаления сконденсировавшейся на воздухоохладителях воды. Для турбогенераторов конец трубы, выводящей воду в дренажный канал, должен снабжаться гидравлическим затвором, при этом рекомендуется установка устройства сигнализации, реагирующего на появление воды в сливной трубе.</li>
          <li><marker>6.</marker> Корпус, стыки, воздуховод и другие участки должны быть тщательно уплотнены для предотвращения присоса воздуха в замкнутую систему вентиляции. В дверях камер холодного воздуха турбогенераторов и синхронных компенсаторов должен быть выполнен организованный присос воздуха через фильтр, который устанавливается в области разрежения (после воздухоохладителя).</li>
          <li><marker>7.</marker> Стены камер и воздушных коробов должны быть плотными, они должны быть окрашены светлой, не поддерживающей горения краской или облицованы глазурованными плитками либо пластиковым покрытием, не поддерживающим горения. Полы камер и фундаменты должны иметь покрытие, не допускающее образования пыли (например, цементное с мраморной крошкой, из керамической плитки).</li>
        </list>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.15</id>. Турбогенераторы и синхронные компенсаторы с водородным охлаждением должны быть оборудованы:</p>
        <list>
          <li>
            <p><marker>1.</marker> Установкой централизованного снабжения водородом с механизацией погрузки и разгрузки газовых баллонов, газопроводами подпитки газом и приборами контроля за параметрами газа (давление, чистота и др.) в генераторе и синхронном компенсаторе.</p>
            <p>Для подачи водорода от газовых резервуаров в машинный зал предусматривается одна магистраль (при необходимости могут быть проложены две). Схема газопроводов выполняется кольцевой секционированной. Для синхронных компенсаторов выполняется одна магистраль.</p>
            <p>Для предупреждения образования взрывоопасной газовой смеси на питающих водородных линиях и на линиях подачи воздуха должна быть обеспечена возможность создания видимых разрывов перед турбогенератором и синхронным компенсатором.</p>
          </li>
          <li><marker>2.</marker> Установкой централизованного снабжения инертным газом (углекислым газом или азотом) с механизацией погрузки и разгрузки газовых баллонов для вытеснения водорода или воздуха из генератора (синхронного компенсатора), для продувки и тушения пожара в главном масляном баке турбины, в опорных подшипниках генератора и в токопроводах.</li>
          <li><marker>3.</marker> Основным, резервным, а турбогенераторы, кроме того, и аварийным источниками маслоснабжения водородных уплотнений, демпферным баком для питания торцовых уплотнений маслом в течение времени, необходимого для аварийного останова генератора со срывом вакуума турбины, для турбогенераторов мощностью 60 МВт и более. Резервный и аварийный источники маслоснабжения должны автоматически включаться в работу при отключении рабочего источника маслоснабжения, а также при снижении давления масла.</li>
          <li><marker>4.</marker> Автоматическими регуляторами давления масла на водородных уплотнениях турбогенераторов. В схеме маслоснабжения обходные вентили регуляторов должны быть регулировочными, а не запорными для исключения бросков давления масла при переходах с ручного регулирования на автоматическое и обратно.</li>
          <li><marker>5.</marker> Устройствами для осушки водорода, включенными в контур циркуляции водорода в генераторе или синхронном компенсаторе.</li>
          <li><marker>6.</marker> Предупредительной сигнализацией, действующей при неисправностях газомасляной системы водородного охлаждения и отклонении ее параметров (давления, чистоты водорода, перепада давления масло - водород) от заданных значений.</li>
          <li><marker>7.</marker> Контрольно-измерительными приборами и реле автоматики для контроля и управления газомасляной системой водородного охлаждения, при этом не допускается размещение газовых и электрических приборов на одной закрытой панели.</li>
          <li>
            <p><marker>8.</marker> Вентиляционными установками в местах скопления газа главного масляного бака, масляных камер на сливе, основных подшипников турбогенератора и т. д.</p>
            <p>В фундаментах турбогенераторов и синхронных компенсаторов не должно быть замкнутых пространств, в которых возможно скопление водорода. При наличии объемов, ограниченных строительными конструкциями (балки, ригели и др.), в которых возможно скопление водорода, из наиболее высоких точек этих объемов должен быть обеспечен свободный выход водорода вверх (например, путем закладки труб).</p>
          </li>
          <li>
            <p><marker>9.</marker> Дренажными устройствами для слива воды и масла из корпуса. </p>
            <p>Система дренажа должна исключать возможность перетока горячего газа в отсеки холодного газа.</p>
          </li>
          <li><marker>10.</marker> Указателем появления жидкости в корпусе турбогенератора (синхронного компенсатора).</li>
          <li><marker>11.</marker> Источником сжатого воздуха с избыточным давлением не менее 0,2 МПа с фильтром и осушителем воздуха.</li>
        </list>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.16</id>. Генераторы и синхронные компенсаторы с водяным охлаждением обмоток должны быть оборудованы:</p>
        <list>
          <li><marker>1.</marker> Трубопроводами подачи и слива дистиллята, выполненными из материалов, стойких к воздействию коррозии.</li>
          <li><marker>2.</marker> Основным и резервным насосами дистиллята.</li>
          <li><marker>3.</marker> Механическими, магнитными и ионитовыми фильтрами дистиллята и устройствами для очистки дистиллята от газовых примесей. Дистиллят не должен иметь примесей солей и газов.</li>
          <li><marker>4.</marker> Расширительным баком с защитой дистиллята от внешней среды.</li>
          <li>
            <p><marker>5.</marker> Основным и резервным теплообменниками для охлаждения дистиллята.</p>
            <p>В качестве первичной охлаждающей воды в теплообменниках должны применяться: для гидрогенераторов и синхронных компенсаторов - техническая вода, для турбогенераторов - конденсат от конденсатных насосов турбины и как резерв техническая вода or циркуляционных насосов газоохладителей генераторов.</p>
          </li>
          <li><marker>6.</marker> Предупредительной сигнализацией и защитой, действующей при отклонениях от нормального режима работы системы водяного охлаждения.</li>
          <li><marker>7.</marker> Контрольно-измерительными приборами и реле автоматики для контроля и управления системой водяного охлаждения.</li>
          <li><marker>8.</marker> Устройствами обнаружения утечки водорода в тракт водяного охлаждения обмоток статора.</li>
          <li><marker>9.</marker> Контрольными трубками с кранами, выведенными наружу из высших точек сливного и напорного коллекторов дистиллята, для удаления воздуха из системы водяного охлаждения обмотки статора во время заполнения ее дистиллятом.</li>
        </list>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.17</id>. В каждой системе трубопроводов, подводящих воду к газоохладителям, теплообменникам и маслоохладителям, следует установить фильтры, при этом должна быть предусмотрена возможность их очистки и промывки без нарушения нормальной работы генератора и синхронного компенсатора.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.18</id>. Каждая секция газоохладителей и теплообменников должна иметь задвижки для отключения ее от напорного и сливного коллекторов и для распределения воды по отдельным секциям.</p>
        <p>На общем трубопроводе, отводящем воду из всех секций охладителей каждого генератора, должна быть установлена задвижка для регулирования расхода воды через все секции охладителя. Для турбогенераторов штурвальный привод этой задвижки рекомендуется вывести на уровень пола машинного зала.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.19</id>. Каждая секция газоохладителей и теплообменников в самой высокой точке должна иметь краны для выпуска воздуха.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.20</id>. В системе охлаждения газа или воздуха турбогенераторов и синхронных компенсаторов должно быть предусмотрено регулирование температуры охлаждающей воды при помощи рециркуляционных устройств.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.21</id>. В схеме подачи охлаждающей воды должно быть предусмотрено автоматическое включение резервного насоса при отключении работающего, а также при снижении давления охлаждающей воды. У синхронных компенсаторов должно быть предусмотрено резервное питание от постоянно действующего надежного источника охлаждающей воды (система технической воды, баки и т. п ).</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.22</id>. На питающих трубопроводах технического водоснабжения генераторов должны устанавливаться расходомеры.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.23</id>. На площадке турбины, соединенной с турбогенератором, который имеет водяное или водородное охлаждение, должны быть установлены: манометры, показывающие давление охлаждающей воды в напорном коллекторе, давление водорода в корпусе турбогенератора, давление углекислого газа (азота) в газопроводе к генератору; устройства сигнализации снижения давления воды в напорном коллекторе; пост газового управления; щиты управления газомасляным и водяным хозяйствами.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.24</id>. На месте установки насосов газоохладителей, теплообменников и маслоохладителей должны быть установлены манометры на напорном коллекторе и на насосах.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.25</id>. На напорных и сливных трубопроводах газоохладителей, теплообменников и маслоохладителей должны быть встроены гильзы для ртутных термометров.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.26</id>. Для синхронных компенсаторов, устанавливаемых на открытом воздухе, должна предусматриваться возможность слива воды из охлаждающей системы при останове агрегата.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.27</id>. Газовая система должна удовлетворять требованиям нормальной эксплуатации водородного охлаждения и проведения операций по замене охлаждающей среды в турбогенераторе и синхронном компенсаторе.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.28</id>. Газовая сеть должна выполняться из цельнотянутых труб с применением газоплотной арматуры. Газопроводы должны быть доступны для осмотра и ремонта и иметь защиту от механических повреждений.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.29</id>. Трубопроводы циркуляционных систем смазки и водородных уплотнений турбогенераторов и синхронных компенсаторов с водородным охлаждением должны выполняться из цельнотянутых труб.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.30</id>. У турбогенераторов мощностью 3 МВт и более подшипники со стороны, противоположной турбине, подшипники возбудителя и водородные уплотнения должны быть электрически изолированы от корпуса и маслопроводов.</p>
        <p>Конструкция изолированного подшипника и водородных уплотнений должна обеспечивать проведение периодического контроля их изоляции во время работы агрегата. У синхронного компенсатора подшипники должны быть электрически изолированы от корпуса компенсатора и маслопроводов. У синхронного компенсатора с непосредственно присоединенным возбудителем допускается изолировать только один подшипник (со стороны, противоположной возбудителю).</p>
        <p>У гидрогенераторов подпятники и подшипники, расположенные над ротором, должны быть электрически изолированы от корпуса.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.31</id>. На каждом маслопроводе электрически изолированных подшипников турбогенераторов, синхронных компенсаторов и горизонтальных гидрогенераторов следует устанавливать последовательно два электрически изолированных фланцевых соединения.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.32</id>. Подшипники турбогенераторов, синхронных компенсаторов и их возбудителей, а также водородные уплотнения, масляные ванны подшипников и подпятников гидрогенераторов должны быть выполнены таким образом, чтобы исключалась возможность разбрызгивания масла и попадания масла и его паров на обмотки, контактные кольца и коллекторы.</p>
        <p>Сливные патрубки подшипников с циркуляционной смазкой и водородных уплотнений должны иметь смотровые стекла для наблюдения за струёй выходящего масла. Для освещения смотровых стекол должны применяться светильники, присоединенные к сети аварийного освещения.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.33</id>. Для турбогенераторов с непосредственным водородным охлаждением обмоток должны быть установлены автоматические газоанализаторы контроля наличия водорода в картерах подшипников и закрытых токопроводах.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.34</id>. Смешанные системы охлаждения генераторов и синхронных компенсаторов должны соответствовать требованиям <link type="clause" dest="5.2.13" span="3">5.2.13 - 5.2.15</link>.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
    <section>
      <title>Системы возбуждения</title>
      <keywords>
        <word>генератор</word>
        <word>синхронный компенсатор</word>
        <word>возбуждение</word>
        <word>система возбуждения</word>
        <word>АРВ</word>
        <word>гашение поля</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>5.2.35</id>. Требования, приведенные в <link type="clause" dest="5.2.36" span="17">5.2.36 - 5.2.52</link>, распространяются на стационарные установки систем возбуждения турбо- и гидрогенераторов и синхронных компенсаторов.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.36</id>. Системой возбуждения называется совокупность оборудования, аппаратов и устройств, объединенных соответствующими цепями, которая обеспечивает необходимое возбуждение генераторов и синхронных компенсаторов в нормальных и аварийных режимах, предусмотренных ГОСТ и техническими условиями.</p>
        <p>В систему возбуждения генератора (синхронного компенсатора) входят: возбудитель (генератор постоянного тока, генератор переменного тока или трансформатор с преобразователем), автоматический регулятор возбуждения, коммутационная аппаратура, измерительные приборы, средства защиты ротора от перенапряжений и защиты оборудования системы возбуждения от повреждений.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.37</id>. Электрооборудование и аппаратура систем возбуждения должны соответствовать требованиям ГОСТ на синхронные генераторы и компенсаторы и техническим условиям на это оборудование и аппаратуру.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.38</id>. Системы возбуждения, у которых действующее значение эксплуатационного напряжения или длительного перенапряжения (например, при форсировке возбуждения) превышает 1 кВ, должны выполняться в соответствии с требованиями настоящих Правил, предъявляемыми к электроустановкам выше 1 кВ. При определении перенапряжений для вентильных систем возбуждения учитываются и коммутационные перенапряжения.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.39</id>. Системы возбуждения должны быть оборудованы устройствами управления, защиты, сигнализации и контрольно-измерительными приборами в объеме, обеспечивающем автоматический пуск, работу во всех предусмотренных режимах, а также останов генератора и синхронного компенсатора на электростанциях и подстанциях без постоянного дежурства персонала.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.40</id>. Пульты и панели управления, приборы контроля и аппаратура сигнализации системы охлаждения, а также силовые преобразователи тиристорных или иных полупроводниковых возбудителей должны размещаться в непосредственной близости один от другого. Допускается установка теплообменников в другом помещении, при этом панель управления теплообменником должна устанавливаться рядом с ним.</p>
        <p>Пульт (панель), с которого может производиться управление возбуждением, должен быть оборудован приборами контроля возбуждения.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.41</id>. Выпрямительные установки систем возбуждения генераторов и синхронных компенсаторов должны быть оборудованы сигнализацией и защитой, действующими при повышении температуры охлаждающей среды или вентилей сверх допустимой, а также снабжены приборами для контроля температуры охлаждающей среды и силы тока установки. При наличии в выпрямительной установке нескольких групп выпрямителей должна контролироваться сила тока каждой группы.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.42</id>. Системы возбуждения должны быть оборудованы устройствами контроля изоляции, позволяющими осуществлять измерение изоляции в процессе работы, а также сигнализировать о снижении сопротивления изоляции ниже нормы. Допускается не выполнять такую сигнализацию для бесщеточных систем возбуждения.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.43</id>. Цепи систем возбуждения, связанные с анодами и катодами выпрямительных установок, должны выполняться с уровнем изоляции, соответствующим испытательным напряжениям анодных и катодных цепей.</p>
        <p>Связи анодных цепей выпрямителей, катодных цепей отдельных групп, а также других цепей при наличии нескомпенсированных пульсирующих или переменных токов должны выполняться кабелем без металлических оболочек.</p>
        <p>Цепи напряжения обмотки возбуждения генератора или синхронного компенсатора для измерения и подключения устройства АРВ должны выполняться отдельным кабелем с повышенным уровнем изоляции без захода через обычные ряды зажимов. Присоединение к обмотке возбуждения должно производиться через рубильник.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.44</id>. При применении устройств АГП с разрывом цепи ротора, а также при использовании статических возбудителей с преобразователями обмотка ротора должна защищаться разрядником многократного действия. Допускается применение разрядника однократного действия. Разрядник должен быть подключен параллельно ротору через активное сопротивление, рассчитанное на длительную работу при пробое разрядника в режиме с напряжением возбуждения, равным 110% номинального.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.45</id>. Разрядники, указанные в <link type="clause">5.2.44</link>, должны иметь сигнализацию срабатывания.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.46</id>. Система возбуждения генераторов и синхронных компенсаторов должна выполняться таким образом, чтобы:</p>
        <list>
          <li><marker>1.</marker> Отключение любого из коммутационных аппаратов в цепях АРВ и управления возбудителем не приводило к ложным форсировкам в процессе пуска, останова и работы генератора на холостом ходу.</li>
          <li><marker>2.</marker> Исчезновение напряжения оперативного тока в цепях АРВ и управления возбудителем не приводило к нарушению работы генератора и синхронного компенсатора.</li>
          <li><marker>3.</marker> Имелась возможность производить ремонтные и другие работы на выпрямителях и их вспомогательных устройствах при работе турбогенератора на резервном возбудителе. Это требование не относится к бесщеточным системам возбуждения.</li>
          <li><marker>4.</marker> Исключалась возможность повреждения системы возбуждения при КЗ в цепях ротора и на его контактных кольцах. В случае применения статических преобразователей допускается защита их автоматическими выключателями и плавкими предохранителями.</li>
        </list>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.47</id>. Тиристорные системы возбуждения должны предусматривать возможность гашения поля генераторов и синхронных компенсаторов переводом преобразователя в инверторный режим.</p>
        <p>В системах возбуждения со статическими преобразователями, выполненными по схеме самовозбуждения, а также в системах возбуждения с электромашинными возбудителями должно быть применено устройство АГП.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.48</id>. Все системы возбуждения (основные и резервные) должны иметь устройства, обеспечивающие при подаче импульса на гашение поля полное развозбуждение (гашение поля) синхронного генератора или компенсатора независимо от срабатывания АГП.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.49</id>. Система водяного охлаждения возбудителя должна обеспечивать возможность полного спуска воды из системы, выпуска воздуха при заполнении системы водой, периодической чистки теплообменников.</p>
        <p>Закрытие и открытие задвижек системы охлаждения на одном из возбудителей не должны приводить к изменению режима охлаждения на другом возбудителе.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.50</id>. Пол помещений выпрямительных установок с водяной системой охлаждения должен быть выполнен таким образом, чтобы при утечках воды исключалась возможность ее попадания на токопроводы, КРУ и другое электрооборудование, расположенное ниже системы охлаждения.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.51</id>. Электромашинные возбудители постоянного тока (основные при работе без АРВ и резервные) должны иметь релейную форсировку возбуждения.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.52</id>. Турбогенераторы должны иметь резервное возбуждение, схема которого должна обеспечивать переключение с рабочего возбуждения на резервное и обратно без отключения генераторов от сети. Для турбогенераторов мощностью 12 МВт и менее необходимость резервного возбуждения устанавливается главным инженером энергосистемы.</p>
        <p>На гидроэлектростанциях резервные возбудители не устанавливаются.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.53</id>. На турбогенераторах с непосредственным охлаждением обмотки ротора переключение с рабочего возбуждения на резервное и обратно должно производиться дистанционно.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.54</id>. Система возбуждения гидрогенератора должна обеспечивать возможность его начального возбуждения при отсутствии переменного тока в системе собственных нужд гидроэлектростанции.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.55</id>. По требованию заказчика система возбуждения должна быть рассчитана на автоматическое управление при останове в резерв синхронных генераторов и компенсаторов и пуске находящихся в резерве.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.56</id>. Все системы возбуждения на время выхода из строя АРВ должны иметь средства, обеспечивающие нормальное возбуждение, развозбуждение и гашение поля синхронной машины.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
    <section>
      <title>Размещение и установка генераторов и синхронных компенсаторов</title>
      <keywords>
        <word>генератор</word>
        <word>синхронный компенсатор</word>
        <word>расстояние</word>
        <word>размеры</word>
        <word>фундамент</word>
        <word>пожаротушение</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>5.2.57</id>. Расстояния от генераторов и синхронных компенсаторов до стен зданий, а также расстояния между ними должны определяться по технологическим условиям, однако они должны быть не менее приведенных в <link type="clause" dest="5.1.11" span="3">5.1.11 - 5.1.13</link>.</p>
        <p>Размеры машинного зала должны выбираться с учетом:</p>
        <list>
          <li><marker>1)</marker> возможности монтажа и демонтажа агрегатов без останова работающих aгpeгaтов;</li>
          <li><marker>2)</marker> применения кранов со специальными, преимущественно жесткими захватными приспособлениями, позволяющими полностью использовать ход крана;</li>
          <li><marker>3)</marker> отказа от подъема и опускания краном отдельных длинных, но относительно легких деталей агрегата (штанги, тяги) с их монтажом специальными подъемными приспособлениями;</li>
          <li><marker>4)</marker> возможности размещения узлов и деталей во время монтажа и ремонта агрегата.</li>
        </list>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.58</id>. Фундамент и конструкция генераторов и синхронных компенсаторов должны быть выполнены так, чтобы при работе оборудования вибрация оборудования, фундамента и здания не превышала значений, установленных нормами.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.59</id>. Вблизи гидрогенераторов допускается установка воздухосборников сжатого воздуха.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.60</id>. Турбогенераторы и синхронные компенсаторы с воздушным охлаждением и гидрогенераторы должны иметь устройства для тушения пожара водой. Допускается также применение других устройств.</p>
        <p>На гидрогенераторах автоматизированных гидростанций, а также на синхронных компенсаторах с воздушным охлаждением, установленных на подстанциях без постоянного дежурства персонала, пожаротушение должно производиться автоматически. Ввод в действие запорных устройств впуска воды в машину осуществляется либо непосредственно от дифференциальной зашиты, либо при одновременном срабатывании дифференциальной защиты и специальных датчиков пожаротушения.</p>
        <p>Подвод воды должен быть выполнен таким образом, чтобы возможность просачивания воды в генератор и синхронный компенсатор в эксплуатационных условиях была полностью исключена.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.61</id>. Система пожаротушения гидрогенераторов должна предусматривать отвод использованной воды в дренажную систему.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.62</id>. Для тушения пожара в турбогенераторах и синхронных компенсаторах с косвенным водородным охлаждением при работе машины на воздухе (период наладки) должна быть предусмотрена возможность использования углекислотой (азотной) установки, выполняемой в соответствии с требованиями <link type="clause">5.2.15</link>, п. 2.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.2.63</id>. Баллоны с углекислым газом (азотом), устанавливаемые в центральной углекислотной (азотной) установке, должны храниться в условиях, определяемых правилами Госгортехнадзора России.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
</section>
