<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="main.xsl" ?>

<section>

  <param name="издание" value="6"/>

  <enumeration>Глава <id>5.6</id>.</enumeration>
  <title>Конденсаторные установки</title>

  <endorsed>
    <p>Согласована</p>
    <p>с Госстроем СССР</p>
    <p>13 ноября 1973 г.</p>
  </endorsed>
  <endorsed>
    <p>Утверждена</p>
    <p>Главтехуправлением</p>
    <p>Минэнерго СССР</p>
    <p>20 ноября 1975 г.</p>
  </endorsed>

    <section>
      <title>Область применения, определения</title>
      <keywords>
        <word>конденсатор</word>
        <word>батарея конденсаторов</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>5.6.1</id>. Настоящая глава Правил распространяется на конденсаторные установки до 500 кВ (вне зависимости от их исполнения), присоединяемые параллельно индуктивным элементам электрических систем переменного тока частотой 50 Гц и предназначенные для компенсации реактивной мощности электроустановок и регулирования напряжения. Глава не распространяется на конденсаторные установки для продольной компенсации, фильтровые и специальные.</p>
        <p>Конденсаторные установки напряжением до 1 кВ и выше должны также удовлетворять соответственно требованиям гл. <link type="section">4.1</link> и <link type="section">4.2</link>.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.2</id>. Конденсаторной установкой называется электроустановка, состоящая из конденсаторов, относящегося к ним вспомогательного электрооборудования (выключателей, разъединителей, разрядных резисторов, устройств регулирования, защиты и т. п.) и ошиновки.</p>
        <p>Конденсаторная установка может состоять из одной или нескольких конденсаторных батарей или из одного или нескольких отдельно установленных единичных конденсаторов, присоединенных к сети через коммутационные аппараты.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.3</id>. Конденсаторной батареей называется группа единичных конденсаторов, электрически соединенных между собой.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.4</id>. Единичным конденсатором называется конструктивное соединение одного или нескольких конденсаторных элементов в общем корпусе с наружными выводами.</p>
        <p>Термин "конденсатор" используется тогда, когда нет необходимости подчеркивать различные значения терминов "единичный конденсатор" и "конденсаторная батарея".</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.5</id>. Конденсаторным элементом (секцией) называется неделимая часть конденсатора, состоящая из токопроводящих обкладок (электродов), разделенных диэлектриком.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.6</id>. Последовательным рядом при параллельно-последовательном соединении конденсаторов в фазе батареи называется часть батареи, состоящая из параллельно включенных конденсаторов.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
    <section>
      <title>Схема электрических соединений, выбор оборудования</title>
      <keywords>
        <word>конденсатор</word>
        <word>батарея конденсаторов</word>
        <word>разрядное устройство</word>
        <word>автоматическое регулирование мощности конденсаторной установки</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>5.6.7</id>. Конденсаторные установки могут присоединяться к сети через отдельный аппарат, предназначенный для включения и отключения только конденсаторов, или через общий аппарат с силовым трансформатором, асинхронным электродвигателем или другим электроприемником. Эти схемы могут применяться при любом напряжении конденсаторной установки.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.8</id>. Конденсаторные батареи на напряжение выше 10 кВ собираются из однофазных конденсаторов путем их параллельно-последовательного соединения. Число последовательных рядов конденсаторов выбирается так, чтобы в нормальных режимах работы токовая нагрузка на конденсаторы не превышала номинального значения. Число конденсаторов в ряду должно быть таким, чтобы при отключении одного из них из-за перегорания предохранителя напряжение на оставшихся конденсаторах ряда не превышало 110% номинального.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.9</id>. Конденсаторные батареи па напряжение 10 кВ и ниже должны собираться, как правило, из конденсаторов с номинальным напряжением, равным номинальному напряжению сети. При этом допускается длительная работа единичных конденсаторов с напряжением не более 110% номинального.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.10</id>. В трехфазных батареях однофазные конденсаторы соединяются в треугольник или звезду. Может применяться также последовательное или параллельно-последовательное соединение однофазных конденсаторов в каждой фазе трехфазной батареи.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.11</id>. При выборе выключателя конденсаторной батареи должно учитываться наличие параллельно включенных (например, на общие шины) конденсаторных батарей. При необходимости должны быть выполнены устройства, обеспечивающие снижение толчков тока в момент включения батареи.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.12</id>. Разъединитель конденсаторной батареи должен иметь заземляющие ножи со стороны батареи, сблокированные со своим разъединителем. Разъединители конденсаторной батареи должны быть сблокированы с выключателем батареи.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.13</id>. Конденсаторы должны иметь разрядные устройства. </p>
        <p>Единичные конденсаторы для конденсаторных батарей рекомендуется применять со встроенными разрядными резисторами. Допускается установка конденсаторов без встроенных разрядных резисторов, если на выводы единичного конденсатора или последовательного ряда конденсаторов постоянно подключено разрядное устройство. Разрядные устройства могут не устанавливаться на батареях до 1 кВ, если они присоединены к сети через трансформатор и между батареей и трансформатором отсутствуют коммутационные аппараты.</p>
        <p>В качестве разрядных устройств могут применяться:</p>
        <list>
          <li>трансформаторы напряжения или устройства с активно-индуктивным сопротивлением - для конденсаторных установок выше 1 кВ;</li>
          <li>устройства с активным или активно-индуктивным сопротивлением - для конденсаторных установок до 1 кВ.</li>
        </list>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.14</id>. Для достижения наиболее экономичного режима работы электрических сетей с переменным графиком реактивной нагрузки следует применять автоматическое регулирование мощности конденсаторной установки путем включения и отключения ее в целом или отдельных ее частей.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.15</id>. Аппараты и токоведущие части в цепи конденсаторной батареи должны допускать длительное прохождение тока, составляющего 130% номинального тока батареи.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
    <section>
      <title>Защита</title>
      <keywords>
        <word>конденсатор</word>
        <word>батарея конденсаторов</word>
        <word>защита</word>
        <word>предохранитель</word>
        <word>защита от перенапряжений</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>5.6.16</id>. Конденсаторные установки в целом должны иметь, защиту от токов КЗ, действующую на отключение  без выдержки времени. Защита должна быть отстроена от токов включения установки и толчков тока при перенапряжениях.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.17</id>. Конденсаторная установка в целом должна иметь защиту от повышения напряжения, отключающую батарею при повышении действующего значения напряжения сверх допустимого. Отключение установки следует производить с выдержкой времени 3-5 мин. Повторное включение конденсаторной установки допускается после снижения напряжения в сети до номинального значения, но не ранее чем через 5 мин после ее отключения. Защита не требуется, если батарея выбрана с учетом максимально возможного значения напряжения цепи, т. е. так, что при повышении напряжения к единичному конденсатору не может быть длительно приложено напряжение более 110% номинального.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.18</id>. В случаях, когда возможна перегрузка конденсаторов токами высших гармоник, должна быть предусмотрена релейная защита, отключающая конденсаторную установку с выдержкой времени при действующем значении тока для единичных конденсаторов, превышающем 130% номинального.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.19</id>. Для конденсаторной батареи, имеющей две или более параллельные ветви, рекомендуется применять защиту, срабатывающую при нарушении равенства токов ветвей.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.20</id>. На батареях с параллельно-последовательным включением конденсаторов каждый конденсатор выше 1,05 кВ должен быть защищен внешним предохранителем, срабатывающим при пробое конденсатора. Конденсаторы 1,05 кВ и ниже должны иметь встроенные внутрь корпуса плавкие предохранители по одному на каждую секцию, срабатывающие при пробое секции.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.21</id>. На батареях, собранных по схеме электрических соединений с несколькими секциями, должна применяться защита каждой секции от токов КЗ независимо от защиты конденсаторной установки в целом. Такая защита секции необязательна, если каждый единичный конденсатор защищен отдельным внешним или встроенным предохранителем. Защита секции должна обеспечивать ее надежное отключение при наименьших и наибольших значениях тока КЗ в данной точке сети.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.22</id>. Схема электрических соединений конденсаторных батарей и предохранители должны выбираться такими, чтобы повреждение изоляции отдельных конденсаторов не приводило к разрушению их корпусов, повышению напряжения выше длительно допустимого на оставшихся в работе конденсаторах и отключению батареи в целом.</p>
        <p>Для защиты конденсаторов выше 1 кВ должны применяться предохранители, ограничивающие значение тока КЗ.</p>
        <p>Внешние предохранители конденсаторов должны иметь указатели их перегорания.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.23</id>. Защита конденсаторных установок от грозовых перенапряжений должна предусматриваться в тех случаях и теми же средствами, какие предусмотрены в гл. <link type="section">4.2</link>.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
    <section>
      <title>Электрические измерения</title>
      <keywords>
        <word>конденсатор</word>
        <word>батарея конденсаторов</word>
        <word>контроль емкости</word>
        <word>учет реактивной электроэнергии</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>5.6.24</id>. Емкости фаз конденсаторной установки должны контролироваться стационарными устройствами измерения тока в каждой фазе.</p>
        <p>Для конденсаторных установок мощностью до 400 квар допускается измерение тока только в одной фазе.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.25</id>. Реактивная энергия, выданная в сеть конденсаторами, должна учитываться согласно требованиям гл. <link type="section">1.5</link>.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
    <section>
      <title>Установка конденсаторов</title>
      <keywords>
        <word>конденсатор</word>
        <word>батарея конденсаторов</word>
        <word>ограждение</word>
        <word>температура</word>
        <word>установка конденсаторов</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>5.6.26</id>. Конструкция конденсаторной установки должна соответствовать условиям окружающей среды.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.27</id>. Конденсаторные установки с общей массой масла более 600 кг в каждой должны быть расположены в отдельном помещении, отвечающем требованиям огнестойкости, приведенным в <link type="clause">4.2.76</link>, с выходом наружу или в общее помещение.</p>
        <p>Конденсаторные установки с общей массой масла до 600 кг в каждой, а также конденсаторные установки, состоящие из конденсаторов с негорючей жидкостью, могут размещаться в помещениях РУ до 1 кВ и выше или в основных и вспомогательных помещениях производств, отнесенных к категориям Г и Д по противопожарным требованиям СНиП Госстроя России.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.28</id>. При расположении внутри помещения конденсаторной установки выше 1 кВ с общей массой масла более 600 кг под установкой должен быть устроен маслоприемник, рассчитанный на 20% общей массы масла во всех конденсаторах и выполненный в соответствии с требованиями, приведенными в <link type="clause">4.2.101</link>. При наружном расположении устройство маслоприемников под конденсаторами не требуется.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.29</id>. Конденсаторные установки, размещенные в общем помещении, должны иметь сетчатые ограждения или защитные кожухи. Должны бьггь также выполнены устройства, предотвращающие растекание синтетической жидкости по кабельным каналам и полу помещения при нарушении герметичности корпусов конденсаторов и обеспечивающие удаление паров жидкости из помещения.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.30</id>. Расстояние между единичными конденсаторами должно быть не менее 50 мм и должно выбираться по условиям охлаждения конденсаторов и обеспечения изоляционных расстояний.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.31</id>. Указатели перегорания внешних предохранителей конденсатора должны быть доступны для осмотра при работе батареи.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.32</id>. Температура окружающего конденсаторы воздуха не должна выходить за верхний и нижний пределы, установленные ГОСТ или техническими условиями на конденсаторы соответствующего типа.</p>
        <p>Помещение или шкафы конденсаторной установки должны иметь отдельную систему естественной вентиляции; если она не обеспечивает снижения температуры воздуха в помещении до наибольшей допустимой, необходимо применять искусственную вентиляцию.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.33</id>. Для конденсаторов, устанавливаемых на открытом воздухе, должно учитываться наличие солнечного излучения. Конденсаторы на открытом воздухе рекомендуется устанавливать так, чтобы отрицательное воздействие на них солнечной радиации было наименьшим.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.34</id>. Соединение выводов конденсаторов между собой и присоединение их к шинам должны выполняться гибкими перемычками.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.35</id>. Конструкции, на которых устанавливаются конденсаторы, должны выполняться из несгораемых материалов. При выборе способа крепления конденсаторов необходимо учитывать тепловое расширение корпуса конденсатора.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.36</id>. При наружной установке расстояния от конденсаторов, заполненных маслом, до другого оборудования, а также противопожарные расстояния от них до зданий и сооружений должны приниматься по <link type="clause">4.2.67</link> и <link type="clause">4.2.68</link>.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.37</id>. При наружной установке маслонаполненные конденсаторы должны устанавливаться согласно противопожарным требованиям группами мощностью не более 30 Мвар каждая. Расстояние в свету между группами одной конденсаторной установки должно быть не менее 4 м, а между группами разных конденсаторных установок - не менее 6 м.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.38</id>. В одном помещении с конденсаторами допускается установка относящихся к ним разрядных резисторов, разъединителей, выключателей нагрузки, малообъемных выключателей и измерительных трансформаторов.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.39</id>. При разделении конденсаторной батареи на части рекомендуется располагать их таким образом, чтобы была обеспечена безопасность работ на каждой из частей при включенных остальных.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>5.6.40</id>. На конденсаторной установке должны предусматриваться приспособления для заземления несущих металлических конструкций, которые могут находиться под напряжением при работе установки.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
</section>
