<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="main.xsl" ?>

<section>  <!-- НАЧАЛО: Глава 6.1. ОБЩАЯ ЧАСТЬ -->

  <param name="издание" value="7"/>
    
  <enumeration>Глава <id>6.1</id>.</enumeration>
  <title>Общая часть</title>
  
  <endorsed>
    <p>Утверждено</p>
    <p>Министром топлива и энергетики</p>
    <p>Российской федерации</p>
    <p>06 октября 1999 г.</p>
  </endorsed>
  <endorsed>
    <p>Вводится в действие</p>
    <p>с 1 июля 2000 г.</p>
  </endorsed>

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ОБЛАСТЬ ПРИМЕНЕНИЯ. ОПРЕДЕЛЕНИЯ -->

    <title>Область применения. Определения</title>

    <keywords>
      <word>освещение</word>
      <word>электрическое освещение</word>
      <word>осветительная сеть</word>
      <word>питающая осветительная сеть</word>
      <word>распределительная сеть</word>
      <word>групповая сеть</word>
      <word>пункт питания</word>
      <word>фаза ночного режима</word>
      <word>каскадная схема</word>
      <word>провода зарядки светильника</word>
    </keywords>
      

      
    <clause>
      <p><id>6.1.1</id>. Настоящий раздел Правил распространяется на установки электрического освещения зданий, помещений и сооружений наружного освещения городов, поселков и сельских населенных пунктов, территорий предприятий и учреждений, на установки оздоровительного ультрафиолетового облучения длительного действия, установки световой рекламы, световые знаки и иллюминационные установки.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.2</id>. Электрическое освещение специальных установок (жилых и общественных зданий, зрелищных предприятий, клубных учреждений, спортивных сооружений, взрывоопасных и пожароопасных зон) кроме требований настоящего раздела должно удовлетворять также требованиям соответствующих глав разд. <link type="section">7</link>.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.3</id>. <def>Питающая осветительная сеть</def> - сеть от распределительного устройства подстанции или ответвления от воздушных линий электропередачи до ВУ, ВРУ, ГРЩ.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.4</id>. <def>Распределительная сеть</def> - сеть от ВУ, ВРУ, ГРЩ до распределительных пунктов, щитков и пунктов питания наружного освещения.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.5</id>. <def>Групповая сеть</def> - сеть от щитков до светильников, штепсельных розеток и других электроприемников.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.6</id>. <def>Пункт питания наружного освещения</def> - электрическое распределительное устройство для присоединения групповой сети наружного освещения к источнику питания.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.7</id>. <def>Фаза ночного режима</def> - фаза питающей или распределительной сети наружного освещения, не отключаемая в ночные часы.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.8</id>. <def>Каскадная система управления наружным освещением</def> - система, осуществляющая последовательное включение (отключение) участков групповой сети наружного освещения.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.9</id>. <def>Провода зарядки светильника</def> - провода, прокладываемые внутри светильника от установленных в нем контактных зажимов или штепсельных разъемов для присоединения к сети (для светильника, не имеющего внутри контактных зажимов или штепсельного разъема, - провода или кабели от места присоединения светильника к сети) до установленных в светильнике аппаратов и ламповых патронов.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ОБЛАСТЬ ПРИМЕНЕНИЯ. ОПРЕДЕЛЕНИЯ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ОБЩИЕ ТРЕБОВАНИЯ -->
    <title>Общие требования</title>

    <keywords>
      <word>освещение</word>
      <word>электрическое освещение</word>
      <word>нормы освещенности</word>
      <word>освещенность</word>
      <word>слепящее действие</word>
      <word>разрядная лампа</word>
      <word>лампа накаливания</word>
      <word>люминисцентная лампа</word>
      <word>аварийное освещение</word>
      <word>рабочее освещение</word>
      <word>эвакуационное освещение</word>
      <word>напряжение питания</word>
      <word>высота подвеса</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>6.1.10</id>. Нормы освещенности, ограничения слепящего действия светильников, пульсации освещенности и другие качественные показатели осветительных установок, виды и системы освещения должны приниматься согласно требованиям <link type="external">СНиП 23-05-95</link> "Естественное и искусственное освещение" и другим нормативным документам, утвержденным или согласованным с Госстроем (Минстроем) РФ и министерствами и ведомствами Российской Федерации в установленном порядке.</p>
      <p>Светильники должны соответствовать требованиям норм пожарной безопасности <link type="external">НПБ 249-97</link> "Светильники. Требования пожарной безопасности. Методы испытаний".</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.11</id>. Для электрического освещения следует, как правило, применять разрядные лампы низкого давления (например люминесцентные), лампы высокого давления (например металлогалогенные типа ДРИ, ДРИЗ, натриевые типа ДНаТ, ксеноновые типов ДКсТ, ДКсТЛ, ртутно-вольфрамовые, ртутные типа ДРЛ). Допускается использование и ламп накаливания.</p>
      <p>Применение для внутреннего освещения ксеноновых ламп типа ДКсТ (кроме ДКсТЛ) допускается с разрешения Госсанинспекции и при условии, что горизонтальная освещенность на уровнях, где возможно длительное пребывание людей, не превышает 150 лк, а места нахождения крановщиков экранированы от прямого света ламп.</p>
      <p>При применении люминесцентных ламп в осветительных установках должны соблюдаться следующие условия для обычного исполнения светильников:</p>
      <list>
        <li><marker>1.</marker> Температура окружающей среды не должна быть ниже 5<sup>o</sup>C.</li>
        <li><marker>2.</marker> Напряжение у осветительных приборов должно быть не менее 90% номинального.</li>
      </list>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.12</id>. Для аварийного освещения рекомендуется применять светильники с лампами накаливания или люминесцентными.</p>
      <p>Разрядные лампы высокого давления допускается использовать при обеспечении их мгновенного зажигания и перезажигания.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.13</id>. Для питания осветительных приборов общего внутреннего и наружного освещения, как правило, должно применяться напряжение не выше 220 В переменного или постоянного тока. В помещениях без повышенной опасности напряжение 220 В может применяться для всех стационарно установленных осветительных приборов вне зависимости от высоты их установки.</p>
      <p>Напряжение 380 В для питания осветительных приборов общего внутреннего и наружного освещения может использоваться при соблюдении следующих условий:</p>
      <list>
        <li><marker>1.</marker> Ввод в осветительный прибор и независимый, не встроенный в прибор, пускорегулирующий аппарат выполняется проводами или кабелем с изоляцией на напряжение не менее 660 В.</li>
        <li><marker>2.</marker> Ввод в осветительный прибор двух или трех проводов разных фаз системы 660/380 В не допускается.</li>
      </list>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.14</id>. В помещениях с повышенной опасностью и особо опасных при высоте установки светильников общего освещения над полом или площадкой обслуживания менее 2,5 м применение светильников класса защиты 0 запрещается, необходимо применять светильники класса защиты 2 или 3. Допускается использование светильников класса защиты 1, в этом случае цепь должна быть защищена устройством защитного отключения (УЗО) с током срабатывания до 30 мА.</p>
      <p>Указанные требования не распространяются на светильники, обслуживаемые с кранов. При этом расстояние от светильников до настила моста крана должно быть не менее 1,8 м или светильники должны быть подвешены не ниже нижнего пояса ферм перекрытия, а обслуживание этих светильников с кранов должно выполняться с соблюдением требований техники безопасности.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.15</id>. В установках освещения фасадов зданий, скульптур, монументов, подсвета зелени с использованием осветительных приборов, установленных ниже 2,5 м от поверхности земли или площадки обслуживания, может применяться напряжение до 380 В при степени защиты осветительных приборов не ниже IP54.</p>
      <p>В установках освещения фонтанов и бассейнов номинальное напряжение питания погружаемых в воду осветительных приборов должно быть не более 12 В.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.16</id>. Для питания светильников местного стационарного освещения с лампами накаливания должны применяться напряжения: в помещениях без повышенной опасности - не выше 220 В и в помещениях с повышенной опасностью и особо опасных - не выше 50 В. В помещениях с повышенной опасностью и особо опасных допускается напряжение до 220 В для светильников, в этом случае должно быть предусмотрено или защитное отключение линии при токе утечки до 30 мА, или питание каждого светильника через разделяющий трансформатор (разделяющий трансформатор может иметь несколько электрически не связанных вторичных обмоток).</p>
      <p>Для питания светильников местного освещения с люминесцентными лампами может применяться напряжение не выше 220 В. При этом в помещениях сырых, особо сырых, жарких и с химически активной средой применение люминесцентных ламп для местного освещения допускается только в арматуре специальной конструкции.</p>
      <p>Лампы ДРЛ, ДРИ, ДРИЗ и ДНаТ могут применяться для местного освещения при напряжении не выше 220 В в арматуре, специально предназначенной для местного освещения.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.17</id>. Для питания переносных светильников в помещениях с повышенной опасностью и особо опасных должно применяться напряжение не выше 50 В.</p>
      <p>При наличии особо неблагоприятных условий, а именно когда опасность поражения электрическим током усугубляется теснотой, неудобным положением работающего, соприкосновением с большими металлическими, хорошо заземленными поверхностями (например работа в котлах), и в наружных установках для питания ручных светильников должно применяться напряжение не выше 12 В.</p>
      <p>Переносные светильники, предназначенные для подвешивания, настольные, напольные и т.п. приравниваются при выборе напряжения к стационарным светильникам местного стационарного освещения (п. <link type="clause">6.1.16</link>.).</p>
      <p>Для переносных светильников, устанавливаемых на переставных стойках на высоте 2,5 м и более, допускается применять напряжение до 380 В.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.18</id>. Питание светильников напряжением до 50 В должно производиться от разделяющих трансформаторов или автономных источников питания.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.19</id>. Допустимые отклонения и колебания напряжения у осветительных приборов не должны превышать указанных в <link type="external">ГОСТ 13109-87</link> "Электрическая энергия. Требования к качеству электрической энергии в электрических сетях общего назначения".</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.20</id>. Питание силовых и осветительных электроприемников при напряжении 380/220 В рекомендуется производить, от общих трансформаторов при условии соблюдения требований п. <link type="clause">6.1.19</link>.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ОБЩИЕ ТРЕБОВАНИЯ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: АВАРИЙНОЕ ОСВЕЩЕНИЕ -->
    <title>Аварийное освещение</title>

    <keywords>
      <word>аварийное освещение</word>
      <word>освещение безопасности</word>
      <word>эвакуационное освещение</word>
      <word>питание светильников аварийного освещения</word>
      <word>световой указатель</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>6.1.21</id>. Аварийное освещение разделяется на освещение безопасности и эвакуационное.</p>
      <p>Освещение безопасности предназначено для продолжения работы при аварийном отключении рабочего освещения.</p>
      <p>Светильники рабочего освещения и светильники освещения безопасности в производственных и общественных зданиях и на открытых пространствах должны питаться от независимых источников.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.22</id>. Светильники и световые указатели эвакуационного освещения в производственных зданиях с естественным освещением и в общественных и жилых зданиях должны быть присоединены к сети, не связанной с сетью рабочего освещения, начиная от щита подстанций (распределительного пункта освещения) или, при наличии только одного ввода, начиная от вводного распределительного устройства.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.23</id>. Питание светильников и световых указателей эвакуационного освещения в производственных зданиях без естественного освещения следует выполнять аналогично питанию светильников освещения безопасности (п. <link type="clause">6.1.21</link>.).</p>
      <p>В производственных зданиях без естественного света в помещениях, где может одновременно находиться 20 человек и более, независимо от наличия освещения безопасности должно предусматриваться эвакуационное освещение по основным проходам и световые указатели "выход", автоматически переключаемые при прекращении их питания на третий независимый внешний или местный источник (аккумуляторная батарея, дизель-генераторная установка и т.п.), не используемый в нормальном режиме для питания рабочего освещения, освещения безопасности и эвакуационного освещения, или светильники эвакуационного освещения и указатели "выход" должны иметь автономный источник питания.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.24</id>. При отнесении всех или части светильников освещения безопасности и эвакуационного освещения к особой группе первой категории по надежности электроснабжения необходимо предусматривать дополнительное питание этих светильников от третьего независимого источника.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.25</id>. Светильники эвакуационного освещения, световые указатели эвакуационных и (или) запасных выходов в зданиях любого назначения, снабженные автономными источниками питания, в нормальном режиме могут питаться от сетей любого вида освещения, не отключаемых во время функционирования зданий.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.26</id>. Для помещений, в которых постоянно находятся люди или которые предназначены для постоянного прохода персонала или посторонних лиц и в которых требуется освещение безопасности или эвакуационное освещение, должна быть обеспечена возможность включения указанных видов освещения в течение всего времени, когда включено рабочее освещение, или освещение безопасности и эвакуационное освещение должны включаться автоматически при аварийном погасании рабочего освещения.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.27</id>. Применение для рабочего освещения, освещения безопасности и (или) эвакуационного освещения общих групповых щитков, а также установка аппаратов управления рабочим освещением, освещением безопасности и (или) эвакуационным освещением, за исключением аппаратов вспомогательных цепей (например сигнальных ламп, ключей управления), в общих шкафах не допускается.</p>
      <p>Разрешается питание освещения безопасности и эвакуационного освещения от общих щитков.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.28</id>. Использование сетей, питающих силовые электроприемники, для питания освещения безопасности и эвакуационного освещения в производственных зданиях без естественного освещения не допускается.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.29</id>. Допускается применение ручных осветительных приборов с аккумуляторами или сухими элементами для освещения безопасности и эвакуационного освещения взамен стационарных светильников (здания и помещения без постоянного пребывания людей, здания площадью застройки не более 250м<sup>2</sup>).</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : АВАРИЙНОЕ ОСВЕЩЕНИЕ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ВЫПОЛНЕНИЕ И ЗАЩИТА ОСВЕТИТЕЛЬНЫХ СЕТЕЙ -->
    <title>Выполнение и защита осветительных сетей</title>

    <keywords>
      <word>освещение</word>
      <word>электрическое освещение</word>
      <word>сечение</word>
      <word>защита</word>
      <word>аппарат защиты</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>6.1.30</id>. Осветительные сети должны быть выполнены в соответствии с требованиями гл. <link type="section">2.1</link>, <link type="section">2.2</link>, <link type="section">2.3</link>, <link type="section">2.4</link>, а также дополнительными требованиями, приведенными в гл. <link type="section">6.2</link>, <link type="section">6.3</link>, <link type="section">6.4</link> и <link type="section">7.1</link>, <link type="section">7.2</link>, <link type="section">7.3</link>, <link type="section">7.4</link>.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.31</id>. Сечение нулевых рабочих проводников трехфазных питающих и групповых линий с лампами люминесцентными, ДРЛ, ДРИ, ДРИЗ, ДНаТ при одновременном отключении всех фазных проводов линии должно выбираться:</p>
      <list>
        <li><marker>1.</marker> Для участков сети, по которым протекает ток от ламп с компенсированными пускорегулирующими аппаратами, равным фазному независимо от сечения.</li>
        <li><marker>2.</marker> Для участков сети, по которым протекает ток от ламп с некомпенсированными пускорегулирующими аппаратами, равным фазному при сечении фазных проводников менее или равном 16 мм<sup>2</sup> для медных и 25 мм<sup>2</sup> для алюминиевых проводов и не менее 50% сечения фазных проводников при больших сечениях, но не менее 16 мм<sup>2</sup> для медных и 25 мм<sup>2</sup> для алюминиевых проводов.</li>
      </list>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.32</id>. При защите трехфазных осветительных питающих и групповых линий предохранителями или однополюсными автоматическими выключателями при любых источниках света сечение нулевых рабочих проводников следует принимать равным сечению фазных проводников.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.33</id>. Защита осветительных сетей должна выполняться в соответствии с требованиями гл. <link type="section">3.1</link> с дополнениями, приведенными в пп. <link type="clause" dest="6.1.34">6.1.34 - 6.1.35</link>, <link type="clause" dest="6.2.9">6.2.9 - 6.2.11</link>, <link type="clause">6.3.40</link>, <link type="clause">6.4.10</link>.</p>
      <p>При выборе токов аппаратов защиты должны учитываться пусковые токи при включении мощных ламп накаливания и ламп ДРЛ, ДРИ, ДРИЗ, ДНаТ.</p>
      <p>Аппараты защиты следует располагать по возможности группами в доступных для обслуживания местах. Рассредоточенная установка аппаратов защиты допускается при питании освещения от шинопроводов (п. <link type="clause">6.2.7</link>).</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.34</id>. Аппараты защиты независимо от требований пп. <link type="clause">6.2.7</link> и <link type="clause">6.2.8</link> в питающей осветительной сети следует устанавливать на вводах в здания.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.35</id>. Трансформаторы, используемые для питания светильников до 50 В, должны быть защищены со стороны высшего напряжения. Защита должна быть предусмотрена также на отходящих линиях низшего напряжения.</p>
      <p>Если трансформаторы питаются отдельными группами от щитков и аппарат защиты на щитке обслуживает не более трех трансформаторов, то установка дополнительных аппаратов защиты со стороны высшего напряжения каждого трансформатора необязательна.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.36</id>. Установка предохранителей, автоматических и неавтоматических однополюсных выключателей в нулевых рабочих проводах в сетях с заземленной нейтралью запрещается.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ВЫПОЛНЕНИЕ И ЗАЩИТА ОСВЕТИТЕЛЬНЫХ СЕТЕЙ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ЗАЩИТНЫЕ МЕРЫ БЕЗОПАСНОСТИ -->
    <title>Защитные меры безопасности</title>

    <keywords>
      <word>освещение</word>
      <word>электрическое освещение</word>
      <word>заземление</word>
      <word>зануление</word>
      <word>защитный проводник</word>
      <word>PE проводник</word>
      <word>PEN проводник</word>
      <word>УЗО</word>
      <word>TN-S</word>
      <word>TN-C-S</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>6.1.37</id>. Защитное заземление установок электрического освещения должно выполняться согласно требованиям гл. <link type="section">1.7</link>, а также дополнительным требованиям, приведенным в пп. <link type="clause" dest="6.1.38">6.1.38 - 6.1.47</link>, <link type="clause">6.4.9</link> и гл. <link type="section">7.1</link>, <link type="section">7.2</link>, <link type="section">7.3</link>, <link type="section">7.4</link>.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.38</id>. Защитное заземление металлических корпусов светильников общего освещения с лампами накаливания и с лампами люминесцентными, ДРЛ, ДРИ, ДРИЗ, натриевыми со встроенными внутрь светильника пускорегулирующими аппаратами следует осуществлять:</p>
      <list>
        <li>
          <p><marker>1.</marker> В сетях с заземленной нейтралью - присоединением к заземляющему винту корпуса светильника РЕ проводника.</p>
          <p>Заземление корпуса светильника ответвлением от нулевого рабочего провода внутри светильника запрещается.</p>
        </li>
        <li><marker>2.</marker> В сетях с изолированной нейтралью, а также в сетях, переключаемых на питание от аккумуляторной батареи, - присоединением к заземляющему винту корпуса светильника защитного проводника.</li>
      </list>
      <p>При вводе в светильник проводов, не имеющих механической защиты, защитный проводник должен быть гибким.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.39</id>. Защитное заземление корпусов светильников общего освещения с лампами ДРЛ, ДРИ, ДРИЗ, ДНаТ и люминесцентными с вынесенными пускорегулирующими аппаратами следует осуществлять при помощи перемычки между заземляющим винтом заземленного пускорегулирующего аппарата и заземляющим винтом светильника.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.40</id>. Металлические отражатели светильников с корпусами из изолирующих материалов заземлять не требуется.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.41</id>. Защитное заземление металлических корпусов светильников местного освещения на напряжение выше 50 В должно удовлетворять следующим требованиям:</p>
      <list>
        <li><marker>1.</marker> Если защитные проводники присоединяются не к корпусу светильника, а к металлической конструкции, на которой светильник установлен, то между этой конструкцией, кронштейном и корпусом светильника должно быть надежное электрическое соединение.</li>
        <li><marker>2.</marker> Если между кронштейном и корпусом светильника нет надежного электрического соединения, то оно должно быть осуществлено при помощи специально предназначенного для этой цели защитного проводника.</li>
      </list>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.42</id>. Защитное заземление металлических корпусов светильников общего освещения с любыми источниками света в помещениях как без повышенной опасности, так и с повышенной опасностью и особо опасных, во вновь строящихся и реконструируемых жилых и общественных зданиях, а также в административно-конторских, бытовых, проектно-конструкторских, лабораторных и т.п. помещениях промышленных предприятий (приближающихся по своему характеру к помещениям общественных зданий) следует осуществлять в соответствии с требованиями гл. <link type="section">7.1</link>.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.43</id>. В помещениях без повышенной опасности производственных, жилых и общественных зданий при напряжении выше 50 В должны применяться переносные светильники класса I по <link type="external">ГОСТ 12.2.007.0-75</link> "ССБТ. Изделия электротехнические. Общие требования безопасности".</p>
      <p>Групповые линии, питающие штепсельные розетки, должны выполняться в соответствии с требованиями гл. <link type="section">7.1</link>, при этом в сетях с изолированной нейтралью защитный проводник следует подключать к заземлителю.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.44</id>. Защитные проводники в сетях с заземленной нейтралью в групповых линиях, питающих светильники общего освещения и штепсельные розетки (пп. <link type="clause">6.1.42</link>, <link type="clause">6.1.43</link>), нулевой рабочий и нулевой защитный проводники не допускается подключать под общий контактный зажим.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.45</id>. При выполнении защитного заземления осветительных приборов наружного освещения должно выполняться также подключение железобетонных и металлических опор, а также тросов к заземлителю в сетях с изолированной нейтралью и к РЕ (PEN) проводнику в сетях с заземленной нейтралью.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.46</id>. При установке осветительных приборов наружного освещения на железобетонных и металлических опорах электрифицированного городского транспорта в сетях с изолированной нейтралью осветительные приборы и опоры заземлять не допускается, в сетях с заземленной нейтралью осветительные приборы и опоры должны быть подсоединены к pen проводнику линии.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.47</id>. При питании наружного освещения воздушными линиями должна выполняться защита от атмосферных перенапряжений в соответствии с гл. <link type="section">2.4</link>.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.48</id>. При выполнении схем питания светильников и штепсельных розеток следует выполнять требования по установке УЗО, изложенные в гл. <link type="section">7.1</link> и <link type="section">7.2</link>.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.1.49</id>. Для установок наружного освещения: освещения фасадов зданий, монументов и т.п., наружной световой рекламы и указателей в сетях TN-S или TN-C-S рекомендуется установка УЗО с током срабатывания до 30 мА, при этом фоновое значение токов утечки должно быть, по крайней мере, в 3 раза меньше уставки срабатывания УЗО по дифференциальному току.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ЗАЩИТНЫЕ МЕРЫ БЕЗОПАСНОСТИ -->

</section> <!-- КОНЕЦ : Глава 6.1. ОБЩАЯ ЧАСТЬ -->

