<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="main.xsl" ?>

<section>  <!-- НАЧАЛО: Глава 6.4. СВЕТОВАЯ РЕКЛАМА, ЗНАКИ И ИЛЛЮМИНАЦИЯ -->

  <param name="издание" value="7"/>

  <enumeration>Глава <id>6.4</id>.</enumeration>
  <title>Световая реклама, знаки и иллюминация</title>
  
  <endorsed>
    <p>Утверждено</p>
    <p>Министром топлива и энергетики</p>
    <p>Российской федерации</p>
    <p>06 октября 1999 г.</p>
  </endorsed>
  <endorsed>
    <p>Вводится в действие</p>
    <p>с 1 июля 2000 г.</p>
  </endorsed>

  <section>  <!-- НАЧАЛО: СВЕТОВАЯ РЕКЛАМА, ЗНАКИ И ИЛЛЮМИНАЦИЯ -->
    <title>световая реклама, знаки и иллюминация</title>

    <keywords>
      <word>газосветная трубка</word>
      <word>световая реклама</word>
      <word>витрина</word>
      <word>указатели направления движения</word>
      <word>фаза ночного режима</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>6.4.1</id>. Для питания газосветных трубок должны применяться сухие трансформаторы в металлическом кожухе, имеющие вторичное напряжение не выше 15 кВ. Трансформаторы должны длительно выдерживать работу при коротком замыкании в цепи вторичной обмотки.</p>
      <p>Открытые токоведущие части открыто установленных трансформаторов должны быть удалены от горючих материалов и конструкций не менее чем на 50 мм.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.4.2</id>. Трансформаторы для питания газосветных трубок должны быть установлены по возможности в непосредственной близости от питаемых ими трубок в местах, недоступных для посторонних лиц, или в металлических ящиках, сконструированных таким образом, чтобы при открытии ящика трансформатор отключался со стороны первичного напряжения. Рекомендуется использование указанных ящиков в качестве конструктивной части самих трансформаторов.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.4.3</id>. В общем ящике с трансформатором допускается установка блокировочных и компенсирующих устройств, а также аппаратов первичного напряжения при условии надежного автоматического отключения трансформатора от сети при помощи блокировочного устройства, действующего при открывании ящика.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.4.4</id>. Магазинные и подобные им витрины, в которых смонтированы части высшего напряжения газосветных установок, должны быть оборудованы блокировкой, действующей только на отключение установки со стороны первичного напряжения при открывании витрин, т.е. подача напряжения на установку должна осуществляться персоналом вручную при закрытой витрине.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.4.5</id>. Все части газосветной установки, расположенные вне витрин, снабженных блокировкой, должны находиться на высоте не менее 3 м над уровнем земли и не менее 0,5 м над поверхностью площадок обслуживания, крыш и других строительных конструкций.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.4.6</id>. Доступные для посторонних лиц и находящиеся под напряжением части газосветной установки должны быть ограждены в соответствии с гл. <link type="section">4.2</link> и снабжены предупредительными плакатами.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.4.7</id>. Открытые токоведущие части газосветных трубок должны отстоять от металлических конструкций или частей здания на расстоянии не менее 20 мм, а изолированные части - не менее 10 мм.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.4.8</id>. Расстояние между открытыми токоведущими частями газосветных трубок, не находящимися под одинаковым потенциалом, должно быть не менее 50 мм.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.4.9</id>. Открытые проводящие части газосветной установки на стороне высшего напряжения, а также один из выводов или средняя точка вторичной обмотки трансформаторов, питающих газосветные трубки, должны быть заземлены.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.4.10</id>. Трансформаторы или группа трансформаторов, питающие газосветные трубки, должны отключаться со стороны первичного напряжения во всех полюсах аппаратом с видимым разрывом, а также защищаться аппаратом, рассчитанным на номинальный ток трансформатора.</p>
      <p>Для отключения трансформаторов допускается применять пакетные выключатели с фиксированным положением рукоятки (головки).</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.4.11</id>. Электроды газосветных трубок в местах присоединения проводов не должны испытывать натяжения.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.4.12</id>. Сеть на стороне высшего напряжения установок рекламного освещения должна выполняться изолированными проводами, имеющими испытательное напряжение не менее 15 кВ. В местах, доступных для механического воздействия или прикосновения, эти провода следует прокладывать в стальных трубах, коробах и других механически прочных негорючих конструкциях.</p>
      <p>Для перемычек между отдельными электродами, имеющих длину не более 0,4 м, допускается применение голых проводов при условии соблюдения расстояний, приведенных в п. <link type="clause">6.4.7</link>.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.4.13</id>. Рекламные установки на улицах, дорогах и площадях, совпадающие по своей форме и цвету с формой и цветом сигналов светофоров, следует размещать на высоте не менее 8 м от поверхности дороги.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.4.14</id>. В пешеходных тоннелях длиной более 80 м или имеющих ответвления световые указатели направления движения должны размещаться на стенах или колоннах на высоте не менее 1,8 м от пола.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.4.15</id>. Световые указатели, светящиеся дорожные знаки, светильники подсвета дорожных знаков и светильники для освещения лестничных сходов и зон выходов пешеходных тоннелей должны быть присоединены к фазам ночного режима наружного освещения (исключение п. <link type="clause">6.4.17</link>).</p>
      <p>Информационные световые табло и указатели направления движения пешеходов в пешеходных тоннелях должны быть включены круглосуточно.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.4.16</id>. Питание световых указателей расположения пожарных водоисточников (гидрантов, водоемов и др.) следует осуществлять от фаз ночного режима сети наружного освещения или от сети ближайших зданий.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.4.17</id>. Присоединение к сетям освещения улиц, дорог и площадей номерных знаков зданий и витрин не допускается (см. п. <link type="clause">7.1.20</link>).</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.4.18</id>. Установки световой рекламы, архитектурного освещения зданий следует, как правило, питать по самостоятельным линиям - распределительным или от сети зданий. Допускаемая мощность указанных установок не более 2 кВт на фазу при наличии резерва мощности сети.</p>
      <p>Для линии должна предусматриваться защита от сверхтока и токов утечки (УЗО).</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : СВЕТОВАЯ РЕКЛАМА, ЗНАКИ И ИЛЛЮМИНАЦИЯ -->

</section> <!-- КОНЕЦ : Глава 6.4. СВЕТОВАЯ РЕКЛАМА, ЗНАКИ И ИЛЛЮМИНАЦИЯ -->

