<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="main.xsl" ?>

<section>  <!-- НАЧАЛО: Глава 6.5. УПРАВЛЕНИЕ ОСВЕЩЕНИЕМ -->

  <param name="издание" value="7"/>

  <enumeration>Глава <id>6.5</id>.</enumeration>
  <title>Управление освещением</title>
  
  <endorsed>
    <p>Утверждено</p>
    <p>Министром топлива и энергетики</p>
    <p>Российской федерации</p>
    <p>06 октября 1999 г.</p>
  </endorsed>
  <endorsed>
    <p>Вводится в действие</p>
    <p>с 1 июля 2000 г.</p>
  </endorsed>

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ОБЩИЕ ТРЕБОВАНИЯ -->
    <title>Общие требования</title>

    <keywords>
      <word>освещение</word>
      <word>электрическое освещение</word>
      <word>управление освещением</word>
      <word>централизованное управление</word>
      <word>каскадная схема</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>6.5.1</id>. Управление наружным освещением должно выполняться независимым от управления внутренним освещением.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.2</id>. В городах и населенных пунктах, на промышленных предприятиях должно предусматриваться централизованное управление наружным освещением (см. также пп. <link type="clause">6.5.24</link>, <link type="clause">6.5.27</link>, <link type="clause">6.5.28</link>).</p>
      <p>Централизованное управление рекомендуется также для общего освещения больших производственных помещений (площадью несколько тысяч квадратных метров) и некоторых помещений общественных зданий.</p>
      <p>Способы и технические средства для систем централизованного управления наружным и внутренним освещением должны определяться технико-экономическими обоснованиями.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.3</id>. При использовании в системах централизованного управления наружным и внутренним освещением средств телемеханики должны соблюдаться требования гл. <link type="section">3.3</link>.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.4</id>. Централизованное управление освещением рекомендуется производить:</p>
      <list>
        <li>наружным освещением промышленных предприятий - из пункта управления электроснабжением предприятия, а при его отсутствии - с места, где находится обслуживающий персонал;</li>
        <li>наружным освещением городов и населенных пунктов - из пункта управления наружным освещением;</li>
        <li>внутренним освещением - из помещения, в котором находится обслуживающий персонал.</li>
      </list>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.5</id>. Питание устройств централизованного управления наружным и внутренним освещением рекомендуется предусматривать от двух независимых источников.</p>
      <p>Питание децентрализованных устройств управления допускается выполнять от линий, питающих осветительные установки.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.6</id>. В системах централизованного управления наружным и внутренним освещением должно предусматриваться автоматическое включение освещения в случаях аварийного отключения питания основной цепи или цепи управления и последующего восстановления питания.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.7</id>. При автоматическом управлении наружным и внутренним освещением, например, в зависимости от освещенности, создаваемой естественным светом, должна предусматриваться возможность ручного управления освещением без использования средств автоматики.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.8</id>. Для управления внутренним и наружным освещением могут использоваться аппараты управления, установленные в распределительных устройствах подстанций, распределительных пунктах питания, вводных распределительных устройствах, групповых щитках.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.9</id>. При централизованном управлении внутренним и наружным освещением должен предусматриваться контроль положения коммутационных аппаратов (включено, отключено), установленных в цепи питания освещения.</p>
      <p>В каскадных схемах централизованного управления наружным освещением рекомендуется предусматривать контроль включенного (отключенного) состояния коммутационных аппаратов, установленных в цепи питания освещения.</p>
      <p>В каскадных контролируемых схемах централизованного управления наружным освещением (пп. <link type="clause">6.1.8</link>, <link type="clause">6.5.29</link>) допускается не более двух неконтролируемых пунктов питания.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ОБЩИЕ ТРЕБОВАНИЯ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: УПРАВЛЕНИЕ ВНУТРЕННИМ ОСВЕЩЕНИЕМ -->
    <title>Управление внутренним освещением</title>

    <keywords>
      <word>освещение</word>
      <word>электрическое освещение</word>
      <word>управление освещением</word>
      <word>выключатель</word>
      <word>ванная</word>
      <word>душевая</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>6.5.10</id>. При питании освещения зданий от подстанций и сетей, расположенных вне этих зданий, на каждом вводном устройстве в здание должен устанавливаться аппарат управления.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.11</id>. При питании от одной линии четырех и более групповых щитков с числом групп 6 и более на вводе в каждый щиток рекомендуется устанавливать аппарат управления.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.12</id>. В помещениях, имеющих зоны с разными условиями естественного освещения и различными режимами работы, должно предусматриваться раздельное управление освещением зон.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.13</id>. Выключатели светильников, устанавливаемых в помещениях с неблагоприятными условиями среды, рекомендуется выносить в смежные помещения с лучшими условиями среды.</p>
      <p>Выключатели светильников душевых и раздевалок при них, горячих цехов столовых должны устанавливаться вне этих помещений.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.14</id>. В протяженных помещениях с несколькими входами, посещаемых обслуживающим персоналом (например кабельные, теплофикационные, водопроводные тоннели), рекомендуется предусматривать управление освещением от каждого входа или части входов.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.15</id>. В помещениях с четырьмя и более светильниками рабочего освещения, не имеющих освещения безопасности и эвакуационного освещения, светильники рекомендуется распределять не менее чем на две самостоятельно управляемые группы.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.16</id>. Управление освещением безопасности и эвакуационным освещением можно производить: непосредственно из помещения; с групповых щитков; с распределительных пунктов; с вводных распределительных устройств; с распределительных устройств подстанций; централизованно из пунктов управления освещением с использованием системы централизованного управления, при этом аппараты управления должны быть доступны только обслуживающему персоналу.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.17</id>. Управление установками искусственного ультрафиолетового облучения длительного действия должно предусматриваться независимым от управления общим освещением помещений.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.18</id>. Светильники местного освещения должны управляться индивидуальными выключателями, являющимися конструктивной частью светильника или располагаемыми в стационарной части электропроводки. При напряжении до 50 В для управления светильниками допускается использовать штепсельные розетки.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : УПРАВЛЕНИЕ ВНУТРЕННИМ ОСВЕЩЕНИЕМ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: УПРАВЛЕНИЕ НАРУЖНЫМ ОСВЕЩЕНИЕМ -->
    <title>Управление наружным освещением</title>

    <keywords>
      <word>освещение</word>
      <word>электрическое освещение</word>
      <word>управление освещением</word>
      <word>дистанционное управление</word>
      <word>телемеханическое управление</word>
      <word>местное управление</word>
      <word>световое ограждение</word>
      <word>каскадная схема</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>6.5.19</id>. Система управления наружным освещением должна обеспечивать его отключение в течение не более 3 мин.</p>
      <p>Управление наружным освещением рекомендуется осуществлять из ограниченного числа мест.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.20</id>. Для небольших промышленных предприятий и населенных пунктов допускается предусматривать управление наружным освещением коммутационными аппаратами, установленными на линиях питания освещения, при условии доступа обслуживающего персонала к этим аппаратам.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.21</id>. Централизованное управление наружным освещением городов и населенных пунктов рекомендуется выполнять:</p>
      <list>
        <li>телемеханическим 50 тыс. - при количестве жителей более</li>
        <li>телемеханическим или дистанционным - при количестве жителей от 20 до 50 тыс.;</li>
        <li>дистанционным - при количестве жителей до 20 тыс.</li>
      </list>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.22</id>. При централизованном управлении наружным освещением промышленных предприятий должна обеспечиваться возможность местного управления освещением.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.23</id>. Управление освещением открытых технологических установок, открытых складов и других открытых объектов при производственных зданиях, освещение которых питается от сетей внутреннего освещения, рекомендуется производить из этих зданий или централизованно.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.24</id>. Управление наружным освещением города должно осуществляться от одного центрального диспетчерского пункта. В крупнейших городах, территории которых разобщены водными, лесными или естественными преградами рельефа местности, могут предусматриваться районные диспетчерские пункты.</p>
      <p>Между центральным и районным диспетчерскими пунктами необходима прямая телефонная связь.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.25</id>. Для снижения освещения улиц и площадей городов в ночное время необходимо предусмотреть возможность отключения части светильников. При этом не допускается отключение двух смежных светильников.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.26</id>. Для пешеходных и транспортных тоннелей должно предусматриваться раздельное управление светильниками дневного, вечернего и ночного режимов работы тоннелей. Для пешеходных тоннелей, кроме того, необходимо обеспечить возможность местного управления.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.27</id>. Управление освещением территорий школ-интернатов, гостиниц, больниц, госпиталей, санаториев, пансионатов, домов отдыха, парков, садов, стадионов и выставок и т.п. рекомендуется осуществлять от системы управления наружным освещением населенного пункта. При этом должна быть обеспечена возможность местного управления.</p>
      <p>При питании освещения указанных объектов от сетей внутреннего освещения зданий управление наружным освещением может производиться из этих зданий.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.28</id>. Управление световым ограждением высотных сооружений (мачты, дымовые трубы и т.п.) рекомендуется предусматривать из объектов, к которым эти сооружения относятся.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.5.29</id>. Централизованное управление сетями наружного освещения городов, населенных пунктов и промышленных предприятий должно осуществляться путем использования коммутационных аппаратов, устанавливаемых в пунктах питания наружного освещения.</p>
      <p>Управление коммутационными аппаратами в сетях наружного освещения городов и населенных пунктов рекомендуется производить, как правило, путем каскадного (последовательного) их включения.</p>
      <p>В воздушно-кабельных сетях допускается включение в один каскад до 10 пунктов питания, а в кабельных - до 15 пунктов питания сети уличного освещения.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : УПРАВЛЕНИЕ НАРУЖНЫМ ОСВЕЩЕНИЕМ -->

</section> <!-- КОНЕЦ : Глава 6.5. УПРАВЛЕНИЕ ОСВЕЩЕНИЕМ -->

