<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="main.xsl" ?>

<section>  <!-- НАЧАЛО: Глава 6.6. ОСВЕТИТЕЛЬНЫЕ ПРИБОРЫ И ЭЛЕКТРОУСТАНОВОЧНЫЕ УСТРОЙСТВА -->

  <param name="издание" value="7"/>

  <enumeration>Глава <id>6.6</id>.</enumeration>
  <title>Осветительные приборы и электроустановочные устройства</title>
  
  <endorsed>
    <p>Утверждено</p>
    <p>Министром топлива и энергетики</p>
    <p>Российской федерации</p>
    <p>06 октября 1999 г.</p>
  </endorsed>
  <endorsed>
    <p>Вводится в действие</p>
    <p>с 1 июля 2000 г.</p>
  </endorsed>

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ОСВЕТИТЕЛЬНЫЕ ПРИБОРЫ -->
    <title>Осветительные приборы</title>

    <keywords>
      <word>светильник</word>
      <word>высота</word>
      <word>подвесной светильник</word>
      <word>патрон</word>
      <word>гильза патрона</word>
      <word>сечение</word>
      <word>клеммные зажимы</word>
      <word>провод</word>
      <word>ответвление</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>6.6.1</id>. Осветительные приборы должны устанавливаться так, чтобы они были доступны для их монтажа и безопасного обслуживания с использованием при необходимости инвентарных технических средств.</p>
      <p>В производственных помещениях, оборудованных мостовыми кранами, участвующими в непрерывном производственном процессе, а также в бескрановых пролетах, в которых доступ к светильникам с помощью напольных и других передвижных средств невозможен или затруднен, установка светильников и другого оборудования и прокладка электрических сетей могут производиться на специальных стационарных мостиках, выполненных из негорючих материалов. Ширина мостиков должна быть не менее 0,6 м, они должны иметь ограждения высотой не менее 1 м.</p>
      <p>В общественных зданиях допускается сооружение таких мостиков при отсутствии возможности использования других средств и способов доступа к светильникам.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.2</id>. Светильники, обслуживаемые со стремянок или приставных лестниц, должны устанавливаться на высоте не более 5 м (до низа светильника) над уровнем пола. При этом расположение светильников над крупным оборудованием, приямками и в других местах, где невозможна установка лестниц или стремянок, не допускается.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.3</id>. Светильники, применяемые в установках, подверженных вибрациям и сотрясениям, должны иметь конструкцию, не допускающую самоотвинчивания ламп или их выпадения. Допускается установка светильников с применением амортизирующих устройств.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.4</id>. Для подвесных светильников общего освещения рекомендуется иметь свесы длиной не более 1,5 м. При большей длине свеса должны приниматься меры по ограничению раскачивания светильников под воздействием потоков воздуха.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.5</id>. Во взрывоопасных зонах все стационарно установленные осветительные приборы должны быть жестко укреплены для исключения раскачивания.</p>
      <p>При применении во взрывоопасных зонах щелевых световодов должны соблюдаться требования гл. <link type="section">7.3</link>.</p>
      <p>Для помещений, отнесенных к пожароопасным зонам П-Па, должны быть использованы светильники с негорючими рассеивателями в виде сплошного силикатного стекла.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.6</id>. Для обеспечения возможности обслуживания осветительных приборов допускается их установка на поворотных устройствах при условии их жесткого крепления к этим устройствам и подводки питания гибким кабелем с медными жилами.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.7</id>. Для освещения транспортных тоннелей в городах и на автомобильных дорогах рекомендуется применять светильники со степенью защиты IP65.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.8</id>. Светильники местного освещения должны быть укреплены жестко или так, чтобы после перемещения они устойчиво сохраняли свое положение.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.9</id>. Приспособления для подвешивания светильников должны выдерживать в течение 10 мин без повреждения и остаточных деформаций приложенную к ним нагрузку, равную пятикратной массе светильника, а для сложных многоламповых люстр массой 25 кг и более - нагрузку, равную двукратной массе люстры плюс 80 кг.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.10</id>. У стационарно установленных светильников винтовые токоведущие гильзы патронов для ламп с винтовыми цоколями в сетях с заземленной нейтралью должны быть присоединены к нулевому рабочему проводнику.</p>
      <p>Если патрон имеет нетоковедущую винтовую гильзу, нулевой рабочий проводник должен присоединяться к контакту патрона, с которым соединяется винтовой цоколь лампы.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.11</id>. В магазинных витринах допускается применение патронов с лампами накаливания мощностью не более 100 Вт при условии установки их на негорючих основаниях. Допускается установка патронов на горючих, например деревянных, основаниях, обшитых листовой сталью по асбесту.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.12</id>. Провода должны вводиться в осветительную арматуру таким образом, чтобы в месте ввода они не подвергались механическим повреждениям, а контакты патронов были разгружены от механических усилий.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.13</id>. Соединение проводов внутри кронштейнов, подвесов или труб, при помощи которых устанавливается осветительная арматура, не допускается. Соединения проводов следует выполнять в местах, доступных для контроля, например в основаниях кронштейнов, в местах ввода проводов в светильники.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.14</id>. Осветительную арматуру допускается подвешивать на питающих проводах, если они предназначены для этой цели и изготовляются по специальным техническим условиям.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.15</id>. Осветительная арматура общего освещения, имеющая клеммные зажимы для присоединения питающих проводников, должна допускать подсоединение проводов и кабелей как с медными, так и алюминиевыми жилами.</p>
      <p>Для осветительной арматуры, не имеющей клеммных зажимов, когда вводимые в арматуру проводники непосредственно присоединяются к контактным зажимам ламповых патронов, должны применяться провода или кабели с медными жилами сечением не менее 0,5 мм<sup>2</sup> внутри зданий и 1 мм<sup>2</sup> вне зданий. При этом в арматуре для ламп накаливания мощностью 100 Вт и выше, ламп ДРЛ, ДРИ, ДРИЗ, ДНаТ должны применяться провода с изоляцией, допускающей температуру их нагрева не менее 100<sup>o</sup>c.</p>
      <p>Вводимые в свободно подвешиваемые светильники незащищенные провода должны иметь медные жилы.</p>
      <p>Провода, прокладываемые внутри осветительной арматуры, должны иметь изоляцию, соответствующую номинальному напряжению сети (см. также п. <link type="clause">6.3.34</link>).</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.16</id>. Ответвления от распределительных сетей к светильникам наружного освещения должны выполняться гибкими проводами с медными жилами сечением не менее 1,5 мм<sup>2</sup> для подвесных светильников и не менее 1 мм<sup>2</sup> для консольных. Ответвления от воздушных линий рекомендуется выполнять с использованием специальных переходных ответвительных зажимов.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.17</id>. Для присоединения к сети настольных, переносных и ручных светильников, а также подвешиваемых на проводах светильников местного освещения должны применяться шнуры и провода с гибкими медными жилами сечением не менее 0,75 мм<sup>2</sup>.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.18</id>. Для зарядки стационарных светильников местного освещения должны применяться гибкие провода с медными жилами сечением не менее 1 мм<sup>2</sup> для подвижных конструкций и не менее 0,5 мм<sup>2</sup> для неподвижных.</p>
      <p>Изоляция проводов должна соответствовать номинальному напряжению сети.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.19</id>. Зарядка кронштейнов осветительной арматуры местного освещения должна соответствовать следующим требованиям:</p>
      <list>
        <li><marker>1.</marker> Провода необходимо заводить внутрь кронштейна или защищать иным путем от механических повреждений; при напряжении не выше 50 В это требование не является обязательным.</li>
        <li><marker>2.</marker> При наличии шарниров провода внутри шарнирных частей не должны подвергаться натяжению или перетиранию.</li>
        <li><marker>3.</marker> Отверстия для проводов в кронштейнах должны иметь диаметр не менее 8 мм с допуском местных сужений до 6 мм; в местах вводов проводов должны применяться изолирующие втулки.</li>
        <li><marker>4.</marker> В подвижных конструкциях осветительной арматуры должна быть исключена возможность самопроизвольного перемещения или раскачивания арматуры.</li>
      </list>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.20</id>. Присоединение прожекторов к сети должно выполняться гибким кабелем с медными жилами сечением не менее 1 мм<sup>2</sup> длиной не менее 1,5 м. Защитное заземление прожекторов должно выполняться отдельной жилой.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ОСВЕТИТЕЛЬНЫЕ ПРИБОРЫ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ЭЛЕКТРОУСТАНОВОЧНЫЕ УСТРОЙСТВА -->
    <title>Электроустановочные устройства</title>

    <keywords>
      <word>выключатель</word>
      <word>переключатель</word>
      <word>штепсельная розетка</word>
      <word>розетка</word>
      <word>PE проводник</word>
      <word>вилка</word>
      <word>однополюсные выключатели</word>
      <word>высота установки</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>6.6.21</id>. Требования, приведенные в пп. <link type="clause" dest="6.6.22">6.6.22 - 6.6.31</link>, распространяются на устройства (выключатели, переключатели и штепсельные розетки) для номинального тока до 16 А и напряжения до 250 В, а также на штепсельные соединения с защитным контактом для номинального тока до 63 А и напряжения до 380 В.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.22</id>. Устройства, устанавливаемые скрыто, должны быть заключены в коробки, специальные кожухи или размещаться в отверстиях железобетонных панелей, образованных при изготовлении панелей на заводах стройиндустрии.</p>
      <p>Применение горючих материалов для изготовления крышек, закрывающих отверстия в панелях, не допускается.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.23</id>. Штепсельные розетки, устанавливаемые в запираемых складских помещениях, содержащих горючие материалы или материалы в горючей упаковке, должны иметь степень защиты в соответствии с требованиями гл. <link type="section">7.4</link>.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.24</id>. Штепсельные розетки для переносных электроприемников с частями, подлежащими защитному заземлению, должны быть снабжены защитным контактом для присоединения РЕ проводника. При этом конструкция розетки должна исключать возможность использования токоведущих контактов в качестве контактов, предназначенных для защитного заземления.</p>
      <p>Соединение между заземляющими контактами вилки и розетки должно устанавливаться до того, как войдут в соприкосновение токоведущие контакты; порядок отключения должен быть обратным.</p>
      <p>Заземляющие контакты штепсельных розеток и вилок должны быть электрически соединены с их корпусами, если они выполнены из токопроводящих материалов.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.25</id>. Вилки штепсельных соединителей должны быть выполнены таким образом, чтобы их нельзя было включать в розетки сети с более высоким номинальным напряжением, чем номинальное напряжение, вилки. Конструкция розеток и вилок не должна допускать включения в розетку только одного полюса двухполюсной вилки, а также одного или двух полюсов трехполюсной вилки.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.26</id>. Конструкция вилок штепсельных соединителей должна исключать натяжение или излом присоединяемых к ним проводов в местах присоединения.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.27</id>. Выключатели и переключатели переносных электроприемников должны, как правило, устанавливаться на самих электроприемниках или в электропроводке, проложенной неподвижно. На подвижных проводах допускается устанавливать выключатели только специальной конструкции, предназначенные для этой цели.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.28</id>. В трех- или двухпроводных однофазных линиях сетей с заземленной нейтралью могут использоваться однополюсные выключатели, которые должны устанавливаться в цепи фазного провода, или двухполюсные, при этом должна исключаться возможность отключения одного нулевого рабочего проводника без отключения фазного.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.29</id>. В трех- или двухпроводных групповых линиях сетей с изолированной нейтралью или без изолированной нейтрали при напряжении выше 50 В, а также в трех- или двухпроводных двухфазных групповых линиях в сети 220/127 В с заземленной нейтралью в помещениях с повышенной опасностью и особо опасных должны устанавливаться двухполюсные выключатели.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.30</id>. Штепсельные розетки должны устанавливаться:</p>
      <list>
        <li><marker>1.</marker> В производственных помещениях, как правило, на высоте 0,8-1 м; при подводе проводов сверху допускается установка на высоте до 1,5 м.</li>
        <li><marker>2.</marker> В административно-конторских, лабораторных, жилых и других помещениях на высоте, удобной для присоединения к ним электрических приборов, в зависимости от назначения помещений и оформления интерьера, но не выше 1 м. Допускается установка штепсельных розеток в (на) специально приспособленных для этого плинтусах, выполненных из негорючих материалов.</li>
        <li><marker>3.</marker> В школах и детских учреждениях (в помещениях для пребывания детей) на высоте 1,8 м.</li>
      </list>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>6.6.31</id>. Выключатели для светильников общего освещения должны устанавливаться на высоте от 0,8 до 1,7 м от пола, а в школах, детских яслях и садах в помещениях для пребывания детей - на высоте 1,8 м от пола. Допускается установка выключателей под потолком с управлением при помощи шнура.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ЭЛЕКТРОУСТАНОВОЧНЫЕ УСТРОЙСТВА -->

</section> <!-- КОНЕЦ : Глава 6.6. ОСВЕТИТЕЛЬНЫЕ ПРИБОРЫ И ЭЛЕКТРОУСТАНОВОЧНЫЕ УСТРОЙСТВА -->

