<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="main.xsl" ?>

<section>  <!-- НАЧАЛО: Глава 7.2. ЭЛЕКТРОУСТАНОВКИ ЗРЕЛИЩНЫХ ПРЕДПРИЯТИЙ, КЛУБНЫХ УЧРЕЖДЕНИЙ И СПОРТИВНЫХ СООРУЖЕНИЙ -->

  <param name="издание" value="7"/>

  <enumeration>Глава <id>7.2</id>.</enumeration>
  <title>Электроустановки зрелищных предприятий, клубных учреждений и спортивных сооружений</title>
  
  <endorsed>
    <p>Утверждено</p>
    <p>Министром топлива и энергетики</p>
    <p>Российской федерации</p>
    <p>06 октября 1999 г.</p>
  </endorsed>
  <endorsed>
    <p>Вводится в действие</p>
    <p>с 1 июля 2000 г.</p>
  </endorsed>

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ОБЛАСТЬ ПРИМЕНЕНИЯ. ОПРЕДЕЛЕНИЯ -->
    <title>Область применения. Определения</title>

    <keywords>
      <word>зрелищное предприятие</word>
      <word>клубное учереждение</word>
      <word>спортивное сооружение</word>
      <word>сцена</word>
      <word>эстрада</word>
      <word>манеж</word>
      <word>сценический подъем</word>
      <word>постановочное освещение</word>
      <word>технические аппаратные</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>7.2.1</id>. Настоящая глава Правил распространяется на электроустановки, расположенные в зданиях зрелищных предприятий со зрительными залами: театров, цирков, кинотеатров, концертных залов, клубов, центров творчества детей и подростков, крытых спортивных сооружений, дворцов спорта, спортивных залов и т.п.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.2</id>. Электроустановки зрелищных предприятий, кроме требований настоящей главы, должны удовлетворять требованиям глав разд. 1-6 и гл. <link type="section">7.1</link> в той мере, в какой они не изменены настоящей главой.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.3</id>. <def>Сцена</def> - специально оборудованная часть здания, предназначенная для показа спектаклей различных жанров.</p>
      <p>В состав сцены входят: основная игровая часть (планшет сцены), сообщающаяся со зрительным залом портальным проемом, авансцена, аръерсцена и боковые карманы, объединенные проемами в стенах с основной игровой частью сцены, а также трюм и надколосниковое пространство.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.4</id>. <def>Эстрада</def> - часть зрительного зала, предназначенная для эстрадных и концертных выступлений. Эстрада может быть отделена от зрительного зала портальной стеной с открытым проемом или находиться в общем объеме со зрительным залом.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.5</id>. <def>Манеж</def> - часть зрительного зала, предназначенная для цирковых представлений.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.6</id>. <def>Сценический подъем</def> - механизм, предназначенный для подъема и спуска декораций, софитов, занавесов и другого сценического оборудования.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.7</id>. <def>Постановочное  освещение</def> - освещение, предназначенное для светового оформления театральных постановок, концертов, эстрадных и цирковых представлений.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.8</id>. <def>Технические аппаратные</def> - помещения, в которых размещаются осветительные и проекционные приборы, устройства управления постановочным освещением, аппаратура связи, электроакустические и кинотехнологические устройства, электроустановки питания и управления электроприводами механизмов сцены (эстрады, манежа).</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ОБЛАСТЬ ПРИМЕНЕНИЯ. ОПРЕДЕЛЕНИЯ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ОБЩИЕ ТРЕБОВАНИЯ. ЭЛЕКТРОСНАБЖЕНИЕ -->
    <title>Общие требования. Электроснабжение</title>

    <keywords>
      <word>TN-S</word>
      <word>TN-C-S</word>
      <word>пожароопасность</word>
      <word>категория электроприемника</word>
      <word>освещение безопасности</word>
      <word>эвакуационное освещение</word>
      <word>аккумулятор</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>7.2.9</id>. Питание электроприемников должно осуществляться от сети 380/220 В с системой заземления TN-S или TN-C-S.</p>
      <p>При реконструкции зрелищных предприятий, имеющих напряжение сети 220/127 или 3х220 В, следует предусматривать перевод сети на напряжение 380/220 В с системой заземления TN-S или TN-C-S.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.10</id>. Выбор нестандартного напряжения для электроприемников постановочного освещения и электроустановок механизмов сцены, питаемых от отдельных трансформаторов, выпрямителей или преобразователей, должен осуществляться при проектировании.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.11</id>. Все помещения, входящие в состав сцены (эстрады), а также сейфы декораций, склады (декораций, костюмов, реквизитов, бутафории, мебели и материальные), мастерские (живописные, постижерные, бутафорские, столярные, художника, макетные, трафаретные, объемных декораций, пошивочные, обувные), кладовые (красок, хозяйственные, машиниста и электрика сцены, бельевые), гардеробные для актеров и костюмерные следует относить к пожароопасным зонам класса П-IIа, если указанные помещения по условиям эксплуатации и характеристикам примененного оборудования не отнесены к более высокому классу по взрывопожарной опасности.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.12</id>. Категории электроприемников по надежности электроснабжения приведены в табл. <link type="table">7.2.1</link>.</p>
      <table border="1">
        <enumeration>Таблица <id>7.2.1</id>.</enumeration>
        <title>Категории электроприемников зрелищных предприятий по надежности электроснабжения.</title>
        <tr>
          <td rowspan="2" >Наименование электроприемника</td>
          <td colspan="2" >Категория по надежности электроснабжения при суммарной вместимости зрительных залов, чел.</td>
        </tr>
        <tr>
          <td >менее 800</td>
          <td >800 и более</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>1. Электродвигатели пожарных насосов, автоматическая пожарная сигнализация и пожаротушение, системы противо-дымной защиты, оповещения о пожаре, противопожарного занавеса, освещения безопасности и эвакуационного</td>
          <td >I</td>
          <td >I</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>2. Электроприемники  постановочного освещения</td>
          <td >III</td>
          <td >II</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>3. Электроприемники сценических механизмов</td>
          <td >III</td>
          <td >II</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>4. Электроприемники технических аппаратных и систем звукофикации</td>
          <td >III</td>
          <td >II</td>
        </tr>
        <tr>
          <td>5. Остальные электроприемники, не указанные в пп. 1-4, а также комплексы электроприемников зданий с залами вместимостью 300 мест и менее</td>
          <td >III</td>
          <td >III</td>
        </tr>
      </table>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.13</id>. Питание электроустановок зрелищных предприятий может осуществляться как от собственной (абонентской) ТП (встроенной, пристроенной или отдельно стоящей), так и от ТП общего пользования.</p>
      <p>К линиям 0,4 кВ, питающим зрелищное предприятие от ТП общего пользования, не допускается присоединение электроустановок других потребителей. Допускается осуществлять питание электроустановок других потребителей от собственной (абонентской) ТП зрелищного предприятия.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.14</id>. Электроснабжение зрелищного предприятия с суммарным (при нескольких зрительных залах в одном здании) количеством мест в зрительных залах 800 и более и детских зрелищных предприятий независимо от количества мест должно удовлетворять следующим требованиям:</p>
      <list>
        <li><marker>1.</marker> Питание электроприемников рекомендуется выполнять от двух трансформаторов собственной (абонентской) ТП. При нецелесообразности сооружения собственной ТП питание электроприемников следует осуществлять от двух трансформаторов ТП общего пользования.</li>
        <li><marker>2.</marker> Трансформаторы должны получать питание, как правило, от двух независимых источников 6-10 кВ.</li>
        <li><marker>3.</marker> При отключении одного трансформатора оставшийся в работе трансформатор должен обеспечить питание всех электроприемников зрелищного предприятия.</li>
        <li><marker>4.</marker> ГРЩ должен иметь две секции шин 380/220 В с устройствами АВР на шинах. Питание секций ГРЩ от трансформаторов следует выполнять взаимно резервируемыми линиями. При совмещении ГРЩ со щитом ТП или КТП АВР устанавливается на щите ТП или КТП.</li>
      </list>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.15</id>. Электроснабжение зрелищного предприятия с суммарным количеством мест в зрительных залах менее 800 должно удовлетворять следующим требованиям:</p>
      <list>
        <li><marker>1.</marker> Питание электроприемников следует выполнять, как правило, от двух трансформаторов ТП общего пользования. Допускается осуществлять питание ГРЩ (ВРУ) зрелищного предприятия от одного трансформатора при условии прокладки от ТП до ГРЩ (ВРУ) двух взаимно резервируемых линий.</li>
        <li><marker>2.</marker> При отключении одного трансформатора оставшийся в работе трансформатор должен обеспечивать питание основных электроприемников зрелищного предприятия.</li>
        <li><marker>3.</marker> ГРЩ (ВРУ) должен иметь две секции шин 380/220 В. Питание секций следует предусматривать отдельными взаимно резервируемыми линиями отТП. Переключение питания на секциях ГРЩ (ВРУ) должно осуществляться, как правило, вручную.</li>
        <li><marker>4.</marker> Для электроприемников I категории по надежности электроснабжения должен быть предусмотрен второй независимый источник питания.</li>
      </list>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.16</id>. Электроснабжение зрелищного предприятия с суммарным количеством мест в зрительных залах до 300 может осуществляться от одного трансформатора ТП общего пользования.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.17</id>. При размещении зрелищного предприятия с суммарным количеством мест до 300, за исключением детских зрелищных предприятий (см. п. <link type="clause">7.2.14</link>.), в здании другого назначения питание электроприемников зрелищного предприятия допускается осуществлять от общего ГРЩ (ВРУ).</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.18</id>. Пристроенные или встроенные ТП с трансформаторами, имеющими масляное заполнение, должны удовлетворять требованиям гл. <link type="section">4.2</link>, а также следующим требованиям:</p>
      <list>
        <li><marker>1.</marker> Каждый трансформатор должен быть установлен в отдельной камере, имеющей выход только наружу. При применении КТП разрешается установка в одном помещении одной КТП с двумя трансформаторами. Помещения ТП и КТП должны размещаться на первом этаже.</li>
        <li><marker>2.</marker> Двери трансформаторных камер или помещений КТП должны быть расположены на расстоянии не менее 5 м от ближайшей двери для прохода зрителей или эвакуационного выхода.</li>
        <li><marker>3.</marker> Предусматривать выходы (двери) из помещений ТП и КТП непосредственно на пути эвакуации не допускается.</li>
      </list>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.19</id>. Комплектные трансформаторные подстанции с трансформаторами, не имеющими масляного заполнения, могут располагаться внутри здания в отдельном помещении. При этом должна быть обеспечена возможность транспортировки оборудования КТП для замены и ремонта.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.20</id>. В помещениях ТП, КТП могут размещаться РУ и вращающиеся преобразователи до 1 кВ для питания электроприводов механизмов сцены, шкафы с аккумуляторными батареями и тиристорные регуляторы постановочного освещения при условии обслуживания всего электрооборудования, расположенного в помещении, персоналом объекта.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.21</id>. Распределительное устройство ТП выше 1 кВ должно размещаться в отдельном помещении с самостоятельными запирающимися входами для обслуживания персоналом энергоснабжающей организации.</p>
      <p>Размещение РУ до 1 кВ и выше в одном помещении допускается только при условии их эксплуатации персоналом одной организации.</p>
      <p>Требование о размещении РУ до 1 кВ и выше в разных помещениях не распространяется на КТП. Высоковольтная часть КТП в необходимых случаях пломбируется организацией, в ведении которой она находится.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.22</id>. К линиям, питающим электроакустические и кинотехнические устройства, подключение других электроприемников не допускается.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.23</id>. Питание освещения безопасности и эвакуационного освещения должно выполняться в соответствии с требованиями гл. <link type="section">6.1</link> и учетом дополнительных требований, приведенных в пп. <link type="clause">7.2.24</link> и <link type="clause">7.2.25</link>.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.24</id>. Для питания в аварийных режимах освещения безопасности, эвакуационного освещения и пожарной сигнализации в зрелищных предприятиях рекомендуется установка аккумуляторных батарей.</p>
      <p>Установку аккумуляторных батарей для указанных целей в обязательном порядке необходимо предусматривать:</p>
      <list>
        <li><marker>1.</marker> В детских зрелищных предприятиях независимо от количества мест и числа источников питания.</li>
        <li><marker>2.</marker> В зрелищных предприятиях (кроме кинотеатров) с суммарным количеством мест в зрительных залах 800 и более независимо от числа источников питания.</li>
        <li>
          <p><marker>3.</marker> При наличии одного источника питания:</p>
          <list>
            <li>- в клубных учреждениях при суммарном количестве мест в зрительных залах более 500;</li>
            <li>- в остальных зрелищных предприятиях при суммарном количестве мест в зрительных залах более 300.</li>
          </list>
        </li>
      </list>
      <p>При наличии двух источников питания для указанных в п. 3 зрелищных предприятий аккумуляторные батареи могут не устанавливаться.</p>
      <p>Аккумуляторные батареи также могут не устанавливаться:</p>
      <list>
        <li>в кинотеатрах при суммарном количестве мест в зрительных залах менее 800;</li>
        <li>в клубных учреждениях при суммарном количестве мест 500 и менее;</li>
        <li>в остальных зрелищных предприятиях при количестве мест в зрительных залах 300 и менее.</li>
      </list>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.25</id>. Шкафы с переносными аккумуляторными батареями разрешается устанавливать внутри любых помещений, за исключением помещений для зрителей и артистов. Переносные аккумуляторные батареи напряжением до 48 В емкостью до 150 А<symbol lang="math" name="mult"/>ч для питания аварийного освещения и пожарной сигнализации, устанавливаемые в металлических шкафах с естественной вытяжной вентиляцией наружу здания, могут заряжаться на месте их установки. При этом класс помещения по взрыво- и пожароопасности не меняется.</p>
      <p>Емкость аккумуляторных батарей должна быть выбрана из расчета непрерывной работы светильников аварийного освещения в течение 1 ч.</p>
      <p>Кислотные аккумуляторные установки на напряжение выше 48 В и емкостью более 150 А<symbol lang="math" name="mult"/>ч следует выполнять в соответствии с требованиями гл. <link type="section">4.4</link>.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ОБЩИЕ ТРЕБОВАНИЯ. ЭЛЕКТРОСНАБЖЕНИЕ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ЭЛЕКТРИЧЕСКОЕ ОСВЕЩЕНИЕ -->
    <title>Электрическое освещение</title>

    <keywords>
      <word>освещение</word>
      <word>отклонения напряжения</word>
      <word>предохранительные сетки</word>
      <word>светильник</word>
      <word>осветительный прибор</word>
      <word>регулирование яркости</word>
      <word>дежурное освещение</word>
      <word>освещение безопасности</word>
      <word>эвакуационное освещение</word>
      <word>световой указатель</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>7.2.26</id>. Допустимые отклонения напряжения у осветительных приборов должны соответствовать требованиям <link type="external">ГОСТ 13109-87</link> "Электрическая энергия. Требования к качеству электрической энергии в электрических сетях общего назначения".</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.27</id>. Осветительные приборы постановочного освещения должны иметь предохранительные сетки, исключающие выпадение светофильтров, линз, ламп, других внутренних частей световых приборов и осколков стекла или кварца в случае разрыва лампы.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.28</id>. Постановочное освещение, освещение пюпитров оркестра должны иметь плавное регулирование яркости источников света. Для клубных учреждений при количестве мест в зрительном зале до 500 допускается иметь нерегулируемое освещение.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.29</id>. В зрительных залах вместимостью более 500 мест рекомендуется предусматривать плавное регулирование яркости источников света.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.30</id>. В помещениях для зрителей должно быть предусмотрено дежурное освещение, обеспечивающее пониженную освещенность не менее 15% нормируемой в этих помещениях. Допускается использовать в качестве части дежурного освещения аварийное или эвакуационное освещение.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.31</id>. В зрительных залах со стационарными киноустановками в случае аварийного прекращения кинопроекции должно предусматриваться автоматическое включение светильников, обеспечивающих не менее 15% нормируемой освещенности для режима освещения зала в перерывах между киносеансами.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.32</id>. Управление рабочим и дежурным освещением должно быть предусмотрено:</p>
      <list>
        <li>для зрительного зала - из аппаратной управления постановочным освещением, из кинопроекционной, с поста главного билетера или от входа в зрительный зал;</li>
        <li>для сцены, эстрады - из аппаратной управления постановочным освещением, с пульта на сцене (эстраде);</li>
        <li>для вестибюлей, фойе, кулуаров, гардеробов, буфетов, санузлов, курительных и других помещений для зрителей - централизованное управление рабочим освещением с поста главного билетера или от входа в зрительный зал, а дежурным освещением, кроме того, из помещения пожарного поста (при его наличии) или ГРЩ.</li>
      </list>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.33</id>. Освещение безопасности должно выполняться в помещениях сцены (эстрады), касс, администратора, гардероба, постов охраны, пожарного поста, технических аппаратных, здравпунктов, ТП, КТП, ГРЩ, телефонной станции и в помещениях для животных в цирках.</p>
      <p>Эвакуационное освещение должно быть предусмотрено во всех помещениях, где возможно пребывание более 50 чел., а также на всех лестницах, проходах и других путях эвакуации.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.34</id>. Световые указатели должны быть размещены над дверями по путям эвакуации из зрительного зала, со сцены (эстрады, манежа) и из других помещений в направлении выхода из здания и иметь окраску в соответствии с <link type="external">НПБ 160-97</link> "Цвета сигнальные. Знаки пожарной безопасности. Виды, размеры, общие технические требования".</p>
      <p>Световые указатели должны присоединяться к источнику питания освещения безопасности или эвакуационного освещения или автоматически на него переключаться при исчезновении напряжения на питающих их основных источниках. Световые указатели должны быть включены в течение всего времени пребывания зрителей в здании.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.35</id>. Управление освещением безопасности и эвакуационным освещением должно предусматриваться из помещения пожарного поста, из щитовой аварийного освещения или с ГРЩ (ВРУ).</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.36</id>. Для освещения безопасности и эвакуационного освещения, включаемого или переключаемого на питание от аккумуляторной установки, должны применяться лампы накаливания.</p>
      <p>Люминесцентные лампы могут применяться при питании светильников от аккумуляторной установки через преобразователи постоянного тока в переменный.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.37</id>. Освещение пюпитров оркестрантов в оркестровой яме должно производиться светильниками, присоединенными к штепсельным розеткам.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.38</id>. В зрелищных предприятиях должна предусматриваться возможность присоединения иллюминационных и рекламных установок.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ЭЛЕКТРИЧЕСКОЕ ОСВЕЩЕНИЕ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: СИЛОВОЕ ЭЛЕКТРООБОРУДОВАНИЕ -->
    <title>Силовое электрооборудование</title>

    <keywords>
      <word>пожарный насос</word>
      <word>противодымная защита</word>
      <word>противопожарный занавес</word>
      <word>блокировка</word>
      <word>сигнализация</word>
      <word>дымовой люк</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>7.2.39</id>. Питание электродвигателей пожарных насосов, систем противодымной защиты, пожарной сигнализации и пожаротушения, оповещения о пожаре следует предусматривать по самостоятельным линиям от подстанций, ГРЩ или ВРУ.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.40</id>. Включение электродвигателей пожарных насосов и систем противодымной защиты и установок противопожарной автоматики должно сопровождаться автоматическим отключением электроприемников систем вентиляции и кондиционирования воздуха. Допускается автоматическое отключение и другого силового электрооборудования, за исключением электродвигателей противопожарного занавеса, циркуляционных насосов и лифтов.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.41</id>. Пуск электродвигателей пожарных насосов следует выполнять:</p>
      <list>
        <li>дистанционно от кнопок у пожарных кранов - при отсутствии спринклерных и дренчерных устройств;</li>
        <li>автоматически - при наличии спринклерных и дрен-черных устройств с дистанционным дублированием (для пуска и остановки) из помещений пожарного поста и насосной.</li>
      </list>
      <p>Пуск электродвигателей пожарных насосов должен контролироваться в помещении пожарного поста световым и звуковым сигналами.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.42</id>. Электроприводы механизмов сцены должны автоматически отключаться по достижении механизмами крайних положений.</p>
      <p>Электроприводы механизмов сценических подъемов, противопожарного занавеса, подъемно-спускных площадок и подъемно-транспортных устройств (кроме тельферных) должны иметь аварийное автоматическое отключение переспуска и переподъема непосредственно в силовой цепи, после срабатывания которого должен быть исключен пуск электроприводов аппаратами ручного или автоматического управления.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.43</id>. При количестве сценических подъемов более десяти следует предусматривать на пульте механизмов сцены, а при его отсутствии - на пульте помощника режиссера, аппарат управления, обеспечивающий одновременное отключение всех сценических подъемов.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.44</id>. Для аварийной остановки всех механизмов, обслуживающих сцену (эстраду, манеж), должны предусматриваться отключающие аппараты) располагаемые не менее чем в двух местах, откуда хорошо просматривается работа этих механизмов.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.45</id>. Двери в ограждениях вращающейся части сцены (эстрады), подъемно-спускных площадок сцены и оркестра, софитов, технологических подъемников должны быть снабжены блокировочными устройствами, отключающими электродвигатели при открывании дверей и исключающими пуск механизмов после закрывания дверей без дополнительных действий (поворот ключа, нажатие кнопки и т.п.).</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.46</id>. Механизмы, имеющие кроме электрического привода механический ручной привод, должны быть снабжены блокировкой, отключающей электропривод при переходе на ручное управление.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.47</id>. Контакты приборов и аппаратов, предназначенные для обеспечения безопасности, должны работать на размыкание соответствующей цепи при исчезновении питания катушки данного прибора или аппарата.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.48</id>. Противопожарный занавес должен быть снабжен блокировками, автоматически отключающими электродвигатель при ослаблении тяговых тросов и гравитационном спуске занавеса. Движение противопожарного занавеса должно сопровождаться световой и звуковой сигнализацией на планшете сцены и в помещении пожарного поста.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.49</id>. Управление дымовыми люками должно предусматривать возможность как одновременного открытия всех люков, так и раздельного открытия и закрытия каждого люка. Допускается предусматривать закрытие дымовых люков вручную.</p>
      <p>Управление лебедкой дымовых люков должно предусматриваться с планшета сцены, из помещения пожарного поста-диспетчерской и помещения лебедки.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : СИЛОВОЕ ЭЛЕКТРООБОРУДОВАНИЕ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ПРОКЛАДКА КАБЕЛЕЙ И ПРОВОДОВ -->
    <title>Прокладка кабелей и проводов</title>

    <keywords>
      <word>медные жилы</word>
      <word>кабель</word>
      <word>провод</word>
      <word>скрытая проводка</word>
      <word>прокладка в трубах</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>7.2.50</id>. В дополнение к требованиям гл. <link type="section">3.1</link> должны быть защищены от перегрузки силовые сети в пределах сцены (эстрады, манежа).</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.51</id>. Кабели и провода должны приниматься с медными жилами, электропроводки не должны распространять горение:</p>
      <list>
        <li>в зрительных залах, в том числе в пространстве над залами и за подвесными потолками;</li>
        <li>на сцене, в чердачных помещениях с горючими конструкциями;</li>
        <li>для цепей управления противопожарными устройствами, а также линий пожарной и охранной сигнализации, звукофикации, линий постановочного освещения и электроприводов сценических механизмов.</li>
      </list>
      <p>В остальных помещениях для питающих и распределительных сетей допускается применение кабелей и проводов с алюминиевыми жилами сечением не менее 16 мм<sup>2</sup>.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.52</id>. В зрительных залах, фойе, буфетах и других помещениях для зрителей электропроводку рекомендуется выполнять скрытой сменяемой.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.53</id>. Кабели и провода должны прокладываться в стальных трубах в пределах сцены (эстрады, манежа), а также в зрительных залах независимо от количества мест.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.54</id>. Для линий постановочного освещения допускается прокладка в одной стальной трубе до 24 проводов при условии, что температура не будет превышать нормированную для изоляции проводов.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.55</id>. Линии, питающие осветительные приборы постановочного освещения, размещаемые на передвижных конструкциях, следует выполнять гибким медным кабелем.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.56</id>. Электропроводки, питающие переносные и передвижные электроприемники и электроприемники на виброизолирующих основаниях, следует предусматривать в соответствии с требованиями гл. <link type="section">2.1</link>.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.57</id>. Переходы от стационарной электропроводки к подвижной следует выполнять через электрические соединители (или коробки зажимов), устанавливаемые в доступных для обслуживания местах.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ПРОКЛАДКА КАБЕЛЕЙ И ПРОВОДОВ -->

  <section>  <!-- НАЧАЛО: ЗАЩИТНЫЕ МЕРЫ БЕЗОПАСНОСТИ -->
    <title>Защитные меры безопасности</title>

    <keywords>
      <word>заземление</word>
      <word>сопротивление заземляющего устройства</word>
    </keywords>
      
      
    <clause>
      <p><id>7.2.58</id>. Заземление и защитные меры безопасности электроустановок следует выполнять в соответствии с требованиями гл. <link type="section">1.7</link>, <link type="section">7.1</link> и дополнительными требованиями, приведенными в данном разделе.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.59</id>. Подвижные металлические конструкции сцены (эстрады, манежа), предназначенные для установки осветительных и силовых электроприемников (софитные фермы, портальные кулисы и т.п.), должны быть подключены к защитному заземлению посредством отдельного гибкого медного провода или жилы кабеля, которые не должны одновременно служить проводниками рабочего тока.</p>
      <p>Подключение вращающейся части сцены и аппаратуры, размещаемой на ней, допускается осуществлять через кольцевой контакт с двойным токосъемом.</p>
    </clause>
    <clause>
      <p><id>7.2.60</id>. Металлические корпуса и конструкции кинотехнологических устройств, а также распределительных систем и сетей электроакустики, телевидения, связи и сигнализации должны присоединяться к защитному заземлению.</p>
      <p>Электротехнические и звуковоспроизводящие кинотехнологические установки, а также оборудование связи и телевидения, требующие пониженного уровня шумов, должны подключаться, как правило, к самостоятельному заземляющему устройству, заземлители которого должны находиться на расстоянии не менее 20 м от других заземлителей, а заземляющие проводники должны быть изолированы от проводников защитного заземления электроустановок.</p>
      <p>Сопротивление самостоятельного заземляющего устройства должно соответствовать требованиям предприятия - изготовителя аппаратуры или ведомственным нормам, но не должно превышать 4 Ом.</p>
    </clause>
  </section> <!-- КОНЕЦ : ЗАЩИТНЫЕ МЕРЫ БЕЗОПАСНОСТИ -->

</section> <!-- КОНЕЦ : Глава 7.2. ЭЛЕКТРОУСТАНОВКИ ЗРЕЛИЩНЫХ ПРЕДПРИЯТИЙ, КЛУБНЫХ УЧРЕЖДЕНИЙ И СПОРТИВНЫХ СООРУЖЕНИЙ -->

