<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="main.xsl" ?>

<section>

  <param name="издание" value="6"/>

  <enumeration>Глава <id>7.3</id>.</enumeration>
  <title>Электроустановки во взрывоопасных зонах</title>

  <endorsed>
    <p>Согласована</p>
    <p>с Госстроем СССР</p>
    <p>20 августа 1979 г.</p>
  </endorsed>
  <endorsed>
    <p>Утверждена</p>
    <p>Главтехуправлением</p>
    <p>и Госэнергонадзором</p>
    <p>Минэнерго СССР</p>
    <p>4 марта 1980 г.</p>
  </endorsed>

  <section>
    <title>Область применения</title>
    <keywords>
      <word>взрывоопасная зона</word>
    </keywords>

      <clause>
        <p><id>7.3.1</id>. Настоящая глава Правил распространяется на электроустановки, размещаемые во взрывоопасных зонах внутри и вне помещений. Эти электроустановки должны удовлетворять также требованиям других разделов Правил в той мере, в какой они не изменены настоящей главой.</p>
        <p>Выбор и установка электрооборудования (машин, аппаратов, устройств), электропроводок и кабельных линий для взрывоопасных зон производятся в соответствии с настоящей главой Правил на основе классификации взрывоопасных зон и взрывоопасных смесей.</p>
        <p>Требования к аккумуляторным установкам приведены в гл. <link type="section">4.4</link>.</p>
        <p>Указания настоящей главы не распространяются на подземные установки в шахтах и на предприятия, взрывоопасность установок которых является следствием применения, производства или хранения взрывчатых веществ, а также на электрооборудование, расположенное внутри технологических аппаратов.</p>
      </clause>
      
  </section>

  <section>
    <title>Определения</title>
    <keywords>
      <word>взрыв</word>
      <word>вспышка</word>
      <word>тление</word>
      <word>электрическое искрение</word>
      <word>искробезопасная электрическая сеть</word>
      <word>температура вспышки</word>
      <word>температура воспламенения</word>
      <word>температура самовоспламенения</word>
      <word>температура тления</word>
      <word>легковоспламеняющаяся жидкость</word>
      <word>горючая жидкость</word>
      <word>легкий газ</word>
      <word>тяжелый газ</word>
      <word>взрывоопасная смесь</word>
      <word>верхний концентрационный предел воспламенения</word>
      <word>нижний концентрационный предел воспламенения</word>
      <word>помещение</word>
      <word>наружная установка</word>
      <word>взрывоопасная зона</word>
      <word>взрывозащищенное электрооборудование</word>
      <word>безопасный экспериментальный максимальный зазор</word>
      <word>вспышка</word>
      <word>воспламенение</word>
      <word>самовоспламенение</word>
      <word>тление</word>
    </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.3.2</id>. <def>Взрыв</def> - быстрое преобразование веществ (взрывное горение), сопровождающееся выделением энергии и образованием сжатых газов, способных производить работу.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.3</id>. <def>Вспышка</def> - быстрое сгорание горючей смеси, не сопровождающееся образованием сжатых газов.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.4</id>. <def>Тление</def> - горение без свечения, обычно опознаваемое по появлению дыма.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.5</id>. <def>Электрическое искрение</def> - искровые, дуговые и тлеющие электрические разряды.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.6</id>. <def>Искробезопасная электрическая цепь</def> - электрическая цепь, выполненная так, что электрический разряд или ее нагрев не может воспламенить взрывоопасную среду при предписанных условиях испытания.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.7</id>. <def>Температура вспышки</def> - самая низкая (в условиях специальных испытаний) температура горючего вещества, при которой над его поверхностью образуются пары и газы, способные вспыхивать от источника зажигания, но скорость их образования еще недостаточна для последующего горения.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.8</id>. <def>Температура воспламенения</def> - температура горючего вещества, при которой оно выделяет горючие пары или газы с такой скоростью, что после воспламенения их от источника зажигания возникает устойчивое горение.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.9</id>. <def>Температура самовоспламенения</def> - самая низкая температура горючего вещества, при которой происходит резкое увеличение скорости экзотермических реакций, заканчивающееся возникновением пламенного горения.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.10</id>. <def>Температура тления</def> - самая низкая температура вещества (материалов, смеси), при которой происходит резкое увеличение скорости экзотермических реакций, заканчивающееся возникновением тления.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.11</id>. <def>Легковоспламеняющаяся жидкость</def> (в дальнейшем ЛВЖ) - жидкость, способная самостоятельно гореть после удаления источника зажигания и имеющая температуру вспышки не выше 61 <symbol lang="math" name="degree"/>С.</p>
        <p>К взрывоопасным относятся ЛВЖ, у которых температура вспышки не превышает 61 <symbol lang="math" name="degree"/>С, а давление паров при температуре 20<symbol lang="math" name="degree"/>С составляет менее 100 кПа (около 1 ат).</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.12</id>. <def>Горючая жидкость</def> - жидкость, способная самостоятельно гореть после удаления источника зажигания и имеющая температуру вспышки выше 61 <symbol lang="math" name="degree"/>С.</p>
        <p>Горючие жидкости с температурой вспышки выше 61 <symbol lang="math" name="degree"/>С относятся к пожароопасным, но, нагретые в условиях производства до температуры вспышки и выше, относятся к взрывоопасным.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.13</id>. <def>Легкий газ</def> - газ, который при температуре окружающей среды 20 <symbol lang="math" name="degree"/>С и давлении 100 кПа имеет плотность 0,8 или менее по отношению к плотности воздуха.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.14</id>. <def>Тяжелый газ</def> - газ, который при тех же условиях, что и в <link type="clause">7.3.13</link>, имеет плотность более 0,8 по отношению к плотности воздуха.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.15</id>. <def>Сжиженный газ</def> - газ, который при температуре окружающей среды ниже 20 <symbol lang="math" name="degree"/>С, или давлении выше 100 кПа, или при совместном действии обоих этих условий обращается в жидкость.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.16</id>. Горючие газы относятся к взрывоопасным при любых температурах окружающей среды.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.17</id>. Горючие пыль и волокна относятся к взрывоопасным, если их нижний концентрационный предел воспламенения не превышает 65 г/м<sup>3</sup>.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.18</id>. <def>Взрывоопасная смесь</def> - смесь с воздухом горючих газов, паров ЛВЖ, горючих пыли или волокон с нижним концентрационным пределом воспламенения не более 65 г/м<sup>3</sup> при переходе их во взвешенное состояние, которая при определенной концентрации способна взорваться при возникновении источника инициирования взрыва.</p>
        <p>К взрывоопасным относится также смесь горючих газов и паров ЛВЖ с кислородом или другим окислителем (например, хлором).</p>
        <p>Концентрация в воздухе горючих газов и паров ЛВЖ принята в процентах к объему воздуха, концентрация пыли и волокон - в граммах на кубический метр к объему воздуха.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.19</id>. <def value="верхний концентрационный предел воспламенения">Верхний</def> и <def value="нижний концентрационный предел воспламенения">нижний</def> концентрационные пределы воспламенения - соответственно максимальная и минимальная концентрации горючих газов, паров ЛВЖ, пыли или волокон в воздухе, выше и ниже которых взрыва не произойдет даже при возникновении источника инициирования взрыва.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.20</id>. <def>Помещение</def> - пространство, огражденное со всех сторон стенами (в том числе с окнами и дверями), с покрытием (перекрытием) и полом. Пространство под навесом и пространство, ограниченное сетчатыми или решетчатыми ограждающими конструкциями, не являются помещениями.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.21</id>. <def>Наружная установка</def> - установка, расположенная вне помещения (снаружи) открыто или под навесом либо за сетчатыми или решетчатыми ограждающими конструкциями.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.22</id>. <def>Взрывоопасная зона</def> - помещение или ограниченное пространство в помещении или наружной установке, в котором имеются или могут образоваться взрывоопасные смеси.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.23</id>. <def>Взрывозащищенное электрооборудование</def> - электрооборудование, в котором предусмотрены конструктивные меры по устранению или затруднению возможности воспламенения окружающей его взрывоопасной среды вследствие эксплуатации этого электрооборудования.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.24</id>. <def>Электрооборудование общего назначения</def> -  электрооборудование, выполненное без учета требований, специфических для определенного назначения, определенных условий эксплуатации.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.25</id>. <def>Безопасный экспериментальный максимальный зазор</def> (БЭМЗ) - максимальный зазор между фланцами оболочки, через который не проходит передача взрыва из оболочки в окружающую среду при любой концентрации смеси в воздухе.</p>
      </clause>
  </section>

  <section>
    <title>Классификация взрывоопасных смесей по <link type="external">ГОСТ 12.1.011-78</link></title>
    <keywords>
      <word>взрывоопасная смесь</word>
      <word>безопасный экспериментальный максимальный зазор</word>
      <word>БЭМЗ</word>
      <word>температура воспламенения</word>
      <word>нижний концентрационный предел воспламенения</word>
      <word>воспламенение</word>
      <word>температура самовоспламенения</word>
      <word>самовоспламенение</word>
    </keywords>
    
      <clause>
        <p><id>7.3.26</id>. Взрывоопасные смеси газов и паров с воздухом в зависимости от размера БЭМЗ подразделяются на категории согласно табл. <link type="table">7.3.1</link>.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.27</id>. Взрывоопасные смеси газов и паров с воздухом в зависимости от температуры самовоспламенения подразделяются на шесть групп согласно табл. <link type="table">7.3.2</link>.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.28</id>. Распределение взрывоопасных смесей газов и паров с воздухом по категориям и группам приведено в табл. <link type="table">7.3.3</link>.</p>
      </clause>
      
      <table border="1" width="100%">
        <enumeration>Таблица <id>7.3.1</id></enumeration>
        <title>Категории взрывоопасных смесей газов и паров с воздухом <link type="footnote">*</link></title>
        <tr >
          <td>Категория смеси</td>
          <td>Наименование смеси</td>
          <td>БЭМЗ, мм</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>I</td>
          <td>Рудничный метан</td>
          <td>Более 1,0</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>II</td>
          <td>Промышленные газы и пары</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>IIА</td>
          <td>То же</td>
          <td>Более 0,9</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>IIВ</td>
          <td>То же</td>
          <td>Более 0,5 до 0,9</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>IIC</td>
          <td>То же</td>
          <td>До 0,5</td>
        </tr >
      </table >
      <footnote>
        <p><id>*</id> Указанные в таблице значения БЭМЗ не могут служить для контроля ширины зазора оболочки в эксплуатации.</p>
      </footnote>
      
      <table border="1" width="100%">
        <enumeration>Таблица <id>7.3.2</id></enumeration>
        <title>Группы взрывоопасных смесей газов и паров с воздухом  по температуре самовоспламенения </title>
        <tr >
          <td>Группа</td>
          <td>Температура самовоспламенения смеси, <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>Группа</td>
          <td>Температура самовоспламенения смеси, <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т1</td>
          <td>Выше 450</td>
          <td>Т4</td>
          <td>Выше 135 до 200</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т2</td>
          <td>" 300 до 450</td>
          <td>Т5</td>
          <td>" 100 до 135</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>ТЗ</td>
          <td>" 200 до 300</td>
          <td>Т6</td>
          <td>" 85 до 100</td>
        </tr >
      </table >
      
      <table border="1" width="100%">
        <enumeration>Таблица <id>7.3.3</id></enumeration>
        <title>Распределение взрывоопасных смесей по категориям и группам</title>
        <tr >
          <td>Категория смеси</td>
          <td>Группа смеси</td>
          <td>Вещества, образующие с воздухом взрывоопасную смесь</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>I</td>
          <td>Т1</td>
          <td>Метан (рудничный)<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td rowspan="2">IIA</td>
          <td>Т1</td>
          <td>Аммиак, аллил хлоридный, ацетон, ацетонитрил, бензол, бензотрифторид, винил хлористый, винилиден хлористый, 1,2-дихлорпропан, дихлорэтан, диэтиламин, диизопропиловый эфир, доменный газ, изобутилен, изобутан, изопропилбензол, кислота уксусная, ксилол, метан (промышленный)<link type="footnote">**</link>, метилацетат, <symbol lang="greek" name="alpha"/>-метилстирол, метил хлористый, метилизоцианат, метил-хлорформиат, метилциклопропил-кетон, метилэтилкетон, окись углерода, пропан, пиридин, растворители Р-4, Р-5 и РС-1, разбавитель РЭ-1, сольвент нефтяной, стирол, спирт диацетоновый, толуол, трифторхлорпропан, трифторпропен, трифторэтан, трифторхлорэтилен, триэтиламин, хлорбензол, циклопентадиен, этан, этил хлористый</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т2</td>
          <td>Алкилбензол, амилацетат, ангидрид уксусный, ацетилацетон, ацетил хлористый, ацетопропилхлорид, бензин Б95/130, бутан, бутилацетат, бутилпропионат, винилацетат, винилиден фтористый, диатол, диизопропиламин, диметиламин, диметилформамид, изопентан, изопрен, изопропиламин, изооктан, кислота пропионовая, метиламин, метилизобутилкетон, метилметакрилат, метилмеркаптан, метилтрихлорсилан, 2-метилтиофен, метилфуран, моноизобутиламин, метилхлорметилдихлорсилан, окись мезитила, пентадиен-1,3, пропиламин, пропилен. Растворители: № 646, 647, 648, 649, РС-2, БЭФ и АЭ. Разбавители: РДВ, РКБ-1, РКБ-2. Спирты: бутиловый нормальный, бутиловый третичный, изоамиловый, изобутиловый, изопропиловый, метиловый, этиловый. Трифторпропилметилдихлорсилан, трифторэтилен, трихлорэтилен, изобутил хлористый, этиламин, этилацетат, этилбутират, этилендиамин, этиленхлоргидрин, этилизобутират, этилбензол, циклогексанол, циклогексанон</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>IIА</td>
          <td>Т3</td>
          <td>Бензины: А-66, А-72, А-76, "галоша", Б-70, экстракционный по ТУ 38.101.303-72, экстракционный по МРТУ12Н-20-63. Бутилметакрилат, гексан, гептан, диизобутиламин, дипропиламин, альдегид изовалериановый, изооктилен, камфен, керосин, морфолин, нефть, эфир петролейный, полиэфир ТГМ-3, пентан, растворитель № 651, скипидар, спирт амиловый, триметиламин, топливо Т-1 и ТС-1, уайт-спирит, циклогексан, циклогексиламин, этилдихлортиофосфат, этилмеркаптан</td>
        </tr >
        <tr >
          <td rowspan="3">IIА</td>
          <td>Т4</td>
          <td>Ацетальдегид, альдегид изомасляный, альдегид масляный, альдегид пропионовый, декан, тетраметилдиаминометан, 1,1,3-триэтоксибутан</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т5</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т6</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td rowspan="2">IIВ</td>
          <td>Т1</td>
          <td>Коксовый газ, синильная кислота</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т2</td>
          <td>Дивинил, 4,4-диметилдиоксан, диметилдихлорсилан, диоксан, диэтилдихлорсилан, камфорное масло, кислота акриловая, метилакрилат, метилвинилдихлорсилан, нитрил акриловой кислоты, нитроциклогексан, окись пропилена, окись-2-метилбутена-2, окись этилена, растворители АМР-3 и АКР, триметилхлорсилан, формальдегид, фуран, фурфурол, эпихлоргидрин, этилтрихлорсилан, этилен</td>
        </tr >
        <tr >
          <td rowspan="4">IIВ</td>
          <td>Т3</td>
          <td>Акролеин, винилтрихлорсилан, сероводород, тетрагидрофуран, тетраэтоксилан, триэтоксисилан, топливо дизельное, формальгликоль, этилдихлорсилан, этилцеллозольв</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т4</td>
          <td>Дибутиловый эфир, диэтиловый эфир, диэтиловый эфир этиленгликоля</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т5</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т6</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td rowspan="6">IIС</td>
          <td>Т1</td>
          <td>Водород, водяной газ, светильный газ, водород 75% + азот 25%</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т2</td>
          <td>Ацетилен, метилдихлорсилан</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т3</td>
          <td>Трихлорсилан</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т4</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т5</td>
          <td>Сероуглерод</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т6</td>
          <td>-</td>
        </tr >
      </table >
      <footnote>
        <p><id>*</id> Под рудничным метаном следует понимать рудничный газ, в котором кроме метана содержание газообразных углеводородов - гомологов метана С<sub>2</sub>-С<sub>5</sub> - не более 0,1 объемной доли, а водорода впробах газов из шпуров сразу после бурения - не более 0,002 объемной доли общего объема горючих газов.</p>
      </footnote>
      <footnote>
        <p><id>**</id> В промышленном метане содержание водорода может составлять до 0,15 объемной доли.</p>
      </footnote>
      <clause>
        <p><id>7.3.29</id>. Нижний концентрационный предел воспламенения некоторых взрывоопасных пылей, а также их температуры тления, воспламенения и самовоспламенения приведены в табл. <link type="table">7.3.4</link>.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.30</id>. Категории и группы взрывоопасных смесей газов и паров с воздухом, а также температуры тления, воспламенения и самовоспламенения пыли, не включенных в табл. <link type="table">7.3.3</link> и <link type="table">7.3.4</link>, определяются испытательными организациями в соответствии с их перечнем по <link type="external">ГОСТ 12.2.021-76</link>.</p>
      </clause>
      
      <table border="1" width="100%">
        <enumeration>Таблица <id>7.3.4</id></enumeration>
        <title>Нижний концентрационный предел воспламенения, температуры тления, воспламенения и самовоспламенения взрывоопасных пылей</title>
        <tr >
          <td rowspan="2">Вещество</td>
          <td colspan="2">Взвешенная пыль</td >
          <td colspan="3">Осевшая пыль</td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Нижний концентрационный предел воспламенения, г/м<sup>3</sup></td >
          <td>Температура воспламенения, <symbol lang="math" name="degree"/>С</td >
          <td>Температура тления, <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>Температура воспламенения, <symbol lang="math" name="degree"/>С</td >
          <td>Температура самовоспламенения, <symbol lang="math" name="degree"/>С</td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Адипиновая кислота</td>
          <td>35</td>
          <td>550</td>
          <td>-</td>
          <td>320</td>
          <td>410</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Альтакс</td>
          <td>37,8</td>
          <td>645</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 186 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Алюминий</td>
          <td>40</td>
          <td>550</td>
          <td>320</td>
          <td>-</td>
          <td>470</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Аминопеларгоновая кислота</td>
          <td>10</td>
          <td>810</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 190 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Аминопласт</td>
          <td>52</td>
          <td>725</td>
          <td>264</td>
          <td>-</td>
          <td>559</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Аминоэнантовая кислота</td>
          <td>12</td>
          <td>740</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 195 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>390</td>
          <td>450<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>4-Амилбензофенон 2-карбоновая кислота</td>
          <td>23,4</td>
          <td>562</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 130 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>261</td>
          <td>422<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Аммониевая соль 2,4-диоксибензол-сульфокислоты</td>
          <td>63,6</td>
          <td>-</td>
          <td>Не тлеет, плавится</td>
          <td>286</td>
          <td>470</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Антрацен</td>
          <td>5</td>
          <td>505</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 217 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Атразин технический, ТУ БУ-127-69</td>
          <td>30,4</td>
          <td>779</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 170 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>220</td>
          <td>490<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Атразин товарный</td>
          <td>39</td>
          <td>745</td>
          <td>То же</td>
          <td>228</td>
          <td>487<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Белок подсолнечный пищевой</td>
          <td>26,3</td>
          <td>-</td>
          <td>193</td>
          <td>212</td>
          <td>458</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Белок соевый пищевой</td>
          <td>39,3</td>
          <td>-</td>
          <td>Не тлеет, обугливается</td>
          <td>324</td>
          <td>460</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Бис (трифторацетат) дибутилолова</td>
          <td>21,2</td>
          <td>554</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 50 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>158</td>
          <td>577<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Витамин В<sub>15</sub></td >
          <td>28,2</td>
          <td>509</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Витамин РР из плодов шиповника</td>
          <td>38</td>
          <td>610</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Гидрохинон</td>
          <td>7,6</td>
          <td>800</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Мука гороховая</td>
          <td>25</td>
          <td>560</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Декстрин</td>
          <td>37,8</td>
          <td>400</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Диоксид дициклопентадиена, ТУ 6-05-241-49-73</td>
          <td>19</td>
          <td>-</td>
          <td>Не тлеет</td>
          <td>129</td>
          <td>394</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>2,5-Диметилгексин-3-диол-2,5</td>
          <td>9,7</td>
          <td>-</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 90<symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>121</td>
          <td>386<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Мука древесная</td>
          <td>11,2</td>
          <td>430</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>255</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Казеин</td>
          <td>45</td>
          <td>520</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Какао</td>
          <td>45</td>
          <td>420</td>
          <td>245</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Камфора</td>
          <td>10,1</td>
          <td>850</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Канифоль</td>
          <td>12,6</td>
          <td>325</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 80<symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Кероген</td>
          <td>25</td>
          <td>597</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Крахмал картофельный</td>
          <td>40,3</td>
          <td>430</td>
          <td>Не тлеет, обугливается</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Крахмал кукурузный</td>
          <td>32,5</td>
          <td>410</td>
          <td>Не тлеет, обугливается</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Лигнин лиственных пород</td>
          <td>30,2</td>
          <td>775</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>300</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Лигнин хлопковый</td>
          <td>63</td>
          <td>775</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Лигнин хвойных пород</td>
          <td>35</td>
          <td>775</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>300</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Малеат дибутилолова</td>
          <td>23</td>
          <td>649</td>
          <td>-</td>
          <td>220</td>
          <td>458<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Малеиновый ангидрид</td>
          <td>50</td>
          <td>500</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 53<symbol lang="math" name="degree"/> С</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Метилтетрагидрофталевый ангидрид</td>
          <td>16,3</td>
          <td>488</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 64<symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>155</td>
          <td>482<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Микровит А кормовой, ТУ 64-5-116-74</td>
          <td>16,1</td>
          <td>-</td>
          <td>Не тлеет, обугливается</td>
          <td>275</td>
          <td>463</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Пыли мучные (пшеницы, ржи и других зерновых культур)</td>
          <td>20-63</td>
          <td>410</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>205</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Нафталин</td>
          <td>2,5</td>
          <td>575</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 80<symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Оксид дибутилолова</td>
          <td>22,4</td>
          <td>752</td>
          <td>154</td>
          <td>154</td>
          <td>523</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Оксид диоктилолова</td>
          <td>22,1</td>
          <td>454</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 155 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>155</td>
          <td>448<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Полиакрилонитрил</td>
          <td>21,2</td>
          <td>505</td>
          <td>Не тлеет, обугливается</td>
          <td>217</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Спирт поливиниловый</td>
          <td>42,8</td>
          <td>450</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 180-220 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>205</td>
          <td>344<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Полиизобутилалюмоксан</td>
          <td>34,5</td>
          <td>-</td>
          <td>Не тлеет</td>
          <td>76</td>
          <td>514</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Полипропилен</td>
          <td>12,6</td>
          <td>890</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Ангидрид полисебациновый (отвердитель VII-607), МРТУ 6-09-6102-69</td>
          <td>19,7</td>
          <td>538</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 80 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>266</td>
          <td>381<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Полистирол</td>
          <td>25</td>
          <td>475</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 220<symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Краска порошковая П-ЭП-177, п. 518 ВТУ 3609-70, с дополнителем № 1, серый цвет</td>
          <td>16,9</td>
          <td>560</td>
          <td>Не тлеет</td>
          <td>308</td>
          <td>475</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Краска порошковая П-ЭП-967, п. 884, ВТУ 3606-70, красно-коричневый цвет</td>
          <td>37,1</td>
          <td>848</td>
          <td>То же</td>
          <td>308</td>
          <td>538</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Краска порошковая ЭП-49-Д/2, ВТУ 605-1420-71, коричневый цвет</td>
          <td>33,6</td>
          <td>782</td>
          <td>То же</td>
          <td>318</td>
          <td>508</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Краска порошковая ПВЛ-212, МПТУ 6-10-859-69, цвет слоновой кости</td>
          <td>25,5</td>
          <td>580</td>
          <td>-</td>
          <td>241</td>
          <td>325</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Краска порошковая П-ЭП-1130У, ВТУ НЧ № 6-37-72</td>
          <td>33,5</td>
          <td>633</td>
          <td>То же</td>
          <td>314</td>
          <td>395</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Пропазин технический</td>
          <td>27,8</td>
          <td>775</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 200 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>226</td>
          <td>435<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Пропазин товарный, ТУ 6-01-171-67</td>
          <td>37,2</td>
          <td>763</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 200 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>215</td>
          <td>508<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Мука пробковая</td>
          <td>15</td>
          <td>460</td>
          <td>325</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Пыль ленинск-кузнецкого каменного угля марки Д, шахта имени Ярославского</td>
          <td>31</td>
          <td>720</td>
          <td>149</td>
          <td>159</td>
          <td>480</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Пыль промышленная резиновая</td>
          <td>10,1</td>
          <td>1000</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>200</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Пыль промышленная целлолигнина</td>
          <td>27,7</td>
          <td>770</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>350</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Пыль сланцевая</td>
          <td>58</td>
          <td>830</td>
          <td>-</td>
          <td><symbol name="empty"/></td >
          <td>225</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Сакап (полимер акриловой кислоты ТУ 6-02-2-406-75)</td>
          <td>47,7</td>
          <td>-</td>
          <td>Не тлеет</td>
          <td>292</td>
          <td>448</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Сахар свекловичный</td>
          <td>8,9</td>
          <td>360</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 160 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>-</td>
          <td>350<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Сера</td>
          <td>2,3</td>
          <td>235</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 119 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Симазин технический, ТУ БУ-104-68</td>
          <td>38,2</td>
          <td>790</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 220 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>224</td>
          <td>472<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Симазин товарный, МРТУ 6-01-419-69</td>
          <td>42,9</td>
          <td>740</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 225 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>265</td>
          <td>476<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Смола 113-61 (тиоэстанат диоктилолова)</td>
          <td>12</td>
          <td>-</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 68 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>261</td>
          <td>389<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Соль АГ</td>
          <td>12,6</td>
          <td>636</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Сополимер акрилонитрила с метилметакрилатом</td>
          <td>18,8</td>
          <td>532</td>
          <td>Не тлеет, обугливается</td>
          <td>274</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Стабилизатор 212-05</td>
          <td>11,1</td>
          <td>-</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 57 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>207</td>
          <td>362<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Стекло органическое</td>
          <td>12,6</td>
          <td>579</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 125 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>-</td>
          <td>300<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Сульфадимезин</td>
          <td>25</td>
          <td>900</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Титан</td>
          <td>45</td>
          <td>330</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Тиооксиэтилен дибутилолова</td>
          <td>13</td>
          <td>214</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 90 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>200</td>
          <td>228<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Трифенилтриметилциклотрисилоксан</td>
          <td>23,4</td>
          <td>515</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 60 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>238</td>
          <td>522<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Триэтилендиамин</td>
          <td>6,9</td>
          <td>-</td>
          <td>Не тлеет, сублимируется</td>
          <td>106</td>
          <td>317<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Уротропин</td>
          <td>15,1</td>
          <td>683</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Смола фенольная</td>
          <td>25</td>
          <td>460</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 80-90 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Фенопласт</td>
          <td>36,8</td>
          <td>491</td>
          <td>227</td>
          <td>-</td>
          <td>485</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Ферроцен, бис (циклопентадиенил)- железо</td>
          <td>9,2</td>
          <td>487</td>
          <td>Не тлеет</td>
          <td>120</td>
          <td>250</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Фталевый ангидрид</td>
          <td>12,6</td>
          <td>605</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 130 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Циклопентадиенилтрикарбонил-марганец</td>
          <td>4,6</td>
          <td>275</td>
          <td>-</td>
          <td>96</td>
          <td>265</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Цикорий</td>
          <td>40</td>
          <td>253</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
          <td>190</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Эбонит</td>
          <td>7,6</td>
          <td>360</td>
          <td>Не тлеет, спекается</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Смола эпоксидная Э-49, ТУ 6-05-1420-71</td>
          <td>17,2</td>
          <td>477</td>
          <td>Не тлеет</td>
          <td>330</td>
          <td>486</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Композиция эпоксидная ЭП-49СП, ТУ 6-05-241-98-75</td>
          <td>32,8</td>
          <td>-</td>
          <td>То же</td>
          <td>325</td>
          <td>450</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Композиция эпоксидная УП-2196</td>
          <td>22,3</td>
          <td>-</td>
          <td>То же</td>
          <td>223</td>
          <td>358</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Пыль эпоксидная (отходы при обработке эпоксидных компаундов)</td>
          <td>25,5</td>
          <td>643</td>
          <td>198</td>
          <td>200</td>
          <td>494</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Композиция эпоксидная УП-2155, ТУ 6-05-241-26-72</td>
          <td>29,5</td>
          <td>596</td>
          <td>Не тлеет</td>
          <td>311</td>
          <td>515</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Композиция эпоксидная УП-2111, ТУ 6-05-241-11-71</td>
          <td>23,5</td>
          <td>654</td>
          <td>То же</td>
          <td>310</td>
          <td>465</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>2 -Этилантрахинон</td>
          <td>15,8</td>
          <td>-</td>
          <td>Не тлеет, плавится при 107 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>207</td>
          <td>574<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Этилсилсексвиоксан (П1Э)</td>
          <td>64,1</td>
          <td>707</td>
          <td>223</td>
          <td>223</td>
          <td>420</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Этилцеллюлоза</td>
          <td>37,8</td>
          <td>657</td>
          <td>Не тлеет, разлагается при 240 <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Чай</td>
          <td>32,8</td>
          <td>925</td>
          <td>220</td>
          <td>-</td>
          <td>-</td>
        </tr >
      </table >
      <footnote>
        <p><id>*</id> Температура самовоспламенения расплавленного вещества.</p>
      </footnote>
      
  </section>

  <section>
    <title>Классификация и маркировка взрывозащищенного электрооборудования по <link type="external">ГОСТ 12.2.020-76*</link></title>
    <keywords>
      <word>взрывозащищенное электрооборудование</word>
      <word>уровень взрывозащиты</word>
      <word>взрывозащита</word>
      <word>предельная температура</word>
      <word>знак уровня взрывозащиты</word>
      <word>вид взрывозащиты</word>
      <word>знак вида взрывозащиты</word>
      <word>знак температурного класса</word>
    </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.3.31</id>. Взрывозащищенное электрооборудование подразделяется по уровням и видам взрывозащиты, группам и температурным классам.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.32</id>. Установлены следующие уровни взрывозащиты электрооборудования: "электрооборудование повышенной надежности против взрыва", "взрывобезопасное электрооборудование" и "особовзрывобезопасное электрооборудование".</p>
        <p>Уровень "электрооборудование повышенной надежности против взрыва" - взрывозащищенное электрооборудование, в котором взрывозащита обеспечивается только в признанном нормальном режиме работы. Знак уровня - 2.</p>
        <p>Уровень "взрывобезопасное электрооборудование" - взрывозащищенное электрооборудование, в котором взрывозащита обеспечивается как при нормальном режиме работы, так и при признанных вероятных повреждениях, определяемых условиями эксплуатации, кроме повреждений средств взрывозащиты. Знак уровня - 1.</p>
        <p>Уровень "особовзрывобезопасное электрооборудование" - взрывозащищенное электрооборудование, в котором по отношению к взрывобезопасному электрооборудованию приняты дополнительные средства взрывозащиты, предусмотренные стандартами на виды взрывозащиты. Знак уровня - 0.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.33</id>. Взрывозащищенное электрооборудование может иметь следующие виды взрывозащиты:</p>
        <table border="1" width="100%">
          <tr >
            <td>Взрывонепроницаемая оболочка</td>
            <td>d</td>
          </tr >
          <tr >
            <td>Заполнение или продувка оболочки под избыточным давлением защитным газом</td>
            <td>р</td>
          </tr >
          <tr >
            <td>Искробезопасная электрическая цепь</td>
            <td>i</td>
          </tr >
          <tr >
            <td>Кварцевое заполнение оболочки с токоведущими частями</td>
            <td>q</td>
          </tr >
          <tr >
            <td>Масляное заполнение оболочки с токоведущими частями</td>
            <td>o</td>
          </tr >
          <tr >
            <td>Специальный вид взрывозащиты</td>
            <td>s</td>
          </tr >
          <tr >
            <td>Защита вида "е"</td>
            <td>e</td>
          </tr >
        </table >
        <p>Виды взрывозащиты, обеспечивающие различные уровни взрывозащиты, различаются средствами и мерами обеспечения взрывобезопасности, оговоренными в стандартах на соответствующие виды взрывозащиты.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.34</id>. Взрывозащищенное электрооборудование в зависимости от области применения подразделяется на две группы (табл. <link type="table">7.3.5</link>).</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.35</id>. Электрооборудование группы II, имеющее виды взрывозащиты "взрывонепроницаемая оболочка" и (или) "искробезопасная электрическая цепь", подразделяется на три подгруппы, соответствующие категориям взрывоопасных смесей согласно табл. <link type="table">7.3.6</link>.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.36</id>. Электрооборудование группы II в зависимости от значения предельной температуры подразделяется на шесть температурных классов, соответствующих группам взрывоопасных смесей (табл. <link type="table">7.3.7</link>).</p>
        <p>Предельная температура - наибольшая температура поверхностей взрывозащищенного электрооборудования, безопасная в отношении воспламенения окружающей взрывоопасной среды.</p>
      </clause>
      
      <table border="1" width="100%">
        <enumeration>Таблица <id>7.3.5</id></enumeration>
        <title>Группы взрывозащищенного электрооборудования по области его применения</title>
        <tr >
          <td>Электрооборудование</td>
          <td>Знак группы</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Рудничное, предназначенное для подземных выработок шахт и рудников</td>
          <td>I</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Для внутренней и наружной установки (кроме рудничного)</td>
          <td>II</td>
        </tr >
      </table >
      
      <table border="1" width="100%">
        <enumeration>Таблица <id>7.3.6</id></enumeration>
        <title>Подгруппы электрооборудования группы II с видами взрывозащиты "взрывонепроницаемая оболочка" и (или) "искробезопасная электрическая цепь"<link type="footnote">*</link></title>
        <tr >
          <td>Знак группы электрооборудования</td>
          <td>Знак подгруппы электрооборудования</td>
          <td>Категория взрывоопасной смеси, для которой электрооборудование является взрывозащищенным</td>
        </tr >
        <tr >
          <td rowspan="4">II</td>
          <td>-</td>
          <td>IIА, IIВ и IIС</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>IIА</td>
          <td>IIА</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>IIВ</td>
          <td>IIА и IIВ</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>IIC</td>
          <td>IIА, IIВ и IIС</td>
        </tr >
      </table >
      <footnote>
        <p><id>*</id> Знак II применяется для электрооборудования, не подразделяющегося на подгруппы.</p>
      </footnote>
      
      <table border="1" width="100%">
        <enumeration>Таблица <id>7.3.7</id></enumeration>
        <title>Температурные классы электрооборудования группы II</title>
        <tr >
          <td>Знак температурного класса электрооборудования</td>
          <td>Предельная температура, <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
          <td>Группа взрывоопасной смеси, для которой электрооборудование является взрывозащищенным</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т1</td>
          <td>450</td>
          <td>Т1</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т2</td>
          <td>300</td>
          <td>Т1, Т2</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т3</td>
          <td>200</td>
          <td>Т1-Т3</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т4</td>
          <td>135</td>
          <td>Т1-Т4</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т5</td>
          <td>100</td>
          <td>Т1-Т5</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Т6</td>
          <td>85</td>
          <td>Т1-Т6</td>
        </tr >
      </table >

      <clause>
        <p><id>7.3.37</id>. В маркировку по взрывозащите электрооборудования в указанной ниже последовательности входят:</p>
        <list>
          <li>знак уровня взрывозащиты электрооборудования (2, 1, 0);</li>
          <li>знак Ех, указывающий на соответствие электрооборудования стандартам на взрывозащищенное электрооборудование;</li>
          <li>знак вида взрывозащиты (d, i, q, o, s, e);</li>
          <li>знак группы или подгруппы электрооборудования (II, IIА, IIВ, IIС);</li>
          <li>знак температурного класса электрооборудования (Т1, Т2, Т3, Т4, Т5, Т6).</li>
        </list>
        <p>В маркировке по взрывозащите могут иметь место дополнительные знаки и надписи в соответствии со стандартами на электрооборудование с отдельными видами взрывозащиты. Примеры маркировки взрывозащищенного электрооборудования приведены в табл. <link type="table">7.3.8</link>.</p>
      </clause>

      <table border="1" width="100%">
        <enumeration>Таблица <id>7.3.8</id></enumeration>
        <title>Примеры маркировки взрывозащищенного электрооборудования</title>
        <tr >
          <td>Уровень взрывозащиты</td>
          <td>Вид взрывозащиты</td >
          <td>Группа (подгруппа)</td >
          <td>Температурный класс</td>
          <td>Маркировка по взрывозащите</td>
        </tr >
        <tr >
          <td rowspan="5">Электрооборудование повышенной надежности против взрыва</td>
          <td>Защита вида "е"</td >
          <td>II</td >
          <td>Т6</td>
          <td><image src="img\image-ch7-3--01.gif"/></td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Защита вида "е" и взрывонепроницаемая оболочка</td >
          <td>IIВ</td >
          <td>Т3</td>
          <td><image src="img\image-ch7-3--02.gif"/></td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Искробезопасная электрическая цепь</td >
          <td>IIC</td >
          <td>Т6</td>
          <td><image src="img\image-ch7-3--03.gif"/></td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Продувка оболочки под избыточным давлением</td >
          <td>II</td >
          <td>Т6</td>
          <td><image src="img\image-ch7-3--04.gif"/></td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Взрывонепроницаемая оболочка и искробезопасная электрическая цепь</td >
          <td>IIB</td >
          <td>Т5</td>
          <td><image src="img\image-ch7-3--05.gif"/></td >
        </tr >
        <tr >
          <td rowspan="8">Взрывобезопасное электрооборудование</td>
          <td>Взрывонепроницаемая оболочка</td >
          <td>IIA</td >
          <td>Т3</td>
          <td><image src="img\image-ch7-3--06.gif"/></td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Искробезопасная электрическая цепь</td >
          <td>IIC</td >
          <td>Т6</td>
          <td><image src="img\image-ch7-3--07.gif"/></td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Заполнение оболочки под избыточным давлением</td >
          <td>II</td >
          <td>Т6</td>
          <td><image src="img\image-ch7-3--08.gif"/></td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Защита вида "е"</td >
          <td>II</td >
          <td>Т6</td>
          <td><image src="img\image-ch7-3--09.gif"/></td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Кварцевое заполнение оболочки</td >
          <td>II</td >
          <td>Т6</td>
          <td><image src="img\image-ch7-3--10.gif"/></td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Специальный</td >
          <td>II</td>
          <td>Т6</td>
          <td><image src="img\image-ch7-3--11.gif"/></td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Специальный и взрывонепроницаемая оболочка</td >
          <td>IIА</td>
          <td>Т6</td>
          <td><image src="img\image-ch7-3--12.gif"/></td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Специальный, искробезопасная электрическая цепь и взрывонепроницаемая оболочка</td >
          <td>IIВ</td>
          <td>Т4</td>
          <td><image src="img\image-ch7-3--13.gif"/></td >
        </tr >
        <tr >
          <td rowspan="3">Особо взрыво-безопасное электрооборудование</td >
          <td>Искробезопасная электрическая цепь</td >
          <td>IIС</td>
          <td>Т6</td>
          <td><image src="img\image-ch7-3--14.gif"/></td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Искробезопасная электрическая цепь и взрывонепроницаемая оболочка</td >
          <td>IIА</td>
          <td>Т4</td>
          <td><image src="img\image-ch7-3--15.gif"/></td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Специальный и искробезопасная электрическая цепь</td >
          <td>IIС</td>
          <td>Т4</td>
          <td><image src="img\image-ch7-3--16.gif"/></td >
        </tr >
      </table >
      
  </section>

  <section>
    <title>Классификация взрывоопасных зон</title>
    <keywords>
      <word>взрывоопасная зона</word>
      <word>класс взрывоопасной зоны</word>
    </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.3.38</id>. Классификация взрывоопасных зон приведена в <link type="clause" dest="7.3.40">7.3.40 - 7.3.46</link>. Класс взрывоопасной зоны, в соответствии с которым производится выбор электрооборудования, определяется технологами совместно с электриками проектной или эксплуатирующей организации. <link type="footnote">1</link> <link type="footnote">2</link></p>
      </clause>
      
      <footnote>
        <p><id>1</id> Объемы взрывоопасных газо- и паровоздушной смесей, а также время образования паровоздущной смеси определяются в соответствии с "Указаниями по определению категории производств по взрывной, взрывопожарной и пожарной опасности", утвержденными в установленном порядке.</p>
      </footnote>
      <footnote>
        <p><id>2</id> В помещениях с производствами категорий А, Б и Е электрооборудование должно удовлетворять требованиям гл. <link type="section">7.3</link> к электроустановкам во взрывоопасных зонах соответствующих классов.</p>
      </footnote>
      
      <clause>
        <p><id>7.3.39</id>. При определении взрывоопасных зон принимается, что</p>
        <list>
          <li><marker>а)</marker> взрывоопасная зона в помещении занимает весь объем помещения, если объем взрывоопасной смеси превышает 5% свободного объема помещения;</li>
          <li><marker>б)</marker> взрывоопасной считается зона в помещении в пределах до 5 м по горизонтали и вертикали от технологического аппарата, из которого возможно выделение горючих газов или паров ЛВЖ, если объем взрывоопасной смеси равен или менее 5% свободного объема помещения (см. также <link type="clause">7.3.42</link>, п. 2). Помещение за пределами взрывоопасной зоны следует считать невзрывоопасным, если нет других факторов, создающих в нем взрывоопасность;</li>
          <li><marker>в)</marker> взрывоопасная зона наружных взрывоопасных установок ограничена размерами, определяемыми в <link type="clause">7.3.44</link>.</li>
        </list>
      </clause>
      
      <clause>
        <p><id>7.3.40</id>. Зоны класса В-I - зоны, расположенные в помещениях, в которых выделяются горючие газы или пары ЛВЖ в таком количестве и с такими свойствами, что они могут образовать с воздухом взрывоопасные смеси при нормальных режимах работы, например при загрузке или разгрузке технологических аппаратов, хранении или переливании ЛВЖ, находящихся в открытых емкостях, и т. п.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.41</id>. Зоны класса В-Iа - зоны, расположенные в помещениях, в которых при нормальной эксплуатации взрывоопасные смеси горючих газов (независимо от нижнего концентрационного предела воспламенения) или паров ЛВЖ с воздухом не образуются, а возможны только в результате аварий или неисправностей.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.42</id>. Зоны класса В-Iб - зоны, расположенные в помещениях, в которых при нормальной эксплуатации взрывоопасные смеси горючих газов или паров ЛВЖ с воздухом не образуются, а возможны только в результате аварий или неисправностей и которые отличаются одной из следующих особенностей:</p>
        <list>
          <li><marker>1.</marker> Горючие газы в этих зонах обладают высоким нижним концентрационным пределом воспламенения (15% и более) и резким запахом при предельно допустимых концентрациях по <link type="external">ГОСТ 12.1.005-88</link> (например, машинные залы аммиачных компрессорных и холодильных абсорбционных установок).</li>
          <li><marker>2.</marker> Помещения производств, связанных с обращением газообразного водорода, в которых по условиям технологического процесса исключается образование взрывоопасной смеси в объеме, превышающем 5% свободного объема помещения, имеют взрывоопасную зону только в верхней части помещения. Взрывоопасная зона  условно принимается от отметки 0,75 общей высоты помещения, считая от уровня пола, но не выше кранового пути, если таковой имеется (например, помещения электролиза воды, зарядные станции тяговых и статерных аккумуляторных батарей).</li>
        </list>
        <p>Пункт 2 не распространяется на электромашинные помещения с турбогенераторами с водородным охлаждением при условии обеспечения электромашинного помещения вытяжной вентиляцией с естественным побуждением; эти электромашинные помещения имеют нормальную среду.</p>
        <p>К классу В-IБ относятся также зоны лабораторных и других помещений, в которых горючие газы и ЛВЖ имеются в небольших количествах, недостаточных для создания взрывоопасной смеси в объеме, превышающем 5% свободного объема помещения, и в которых работа с горючими газами и ЛВЖ производится без применения открытого пламени. Эти зоны не относятся к взрывоопасным, если работа с горючими газами и ЛВЖ производится в вытяжных шкафах или под вытяжными зонтами.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.43</id>. Зоны класса В-Iг - пространства у наружных установок: технологических установок, содержащих горючие газы или ЛВЖ (за исключением наружных аммиачных компрессорных установок, выбор электрооборудования для которых производится согласно <link type="clause">7.3.64</link>), надземных и подземных резервуаров с ЛВЖ или горючими газами (газгольдеры), эстакад для слива и налива ЛВЖ, открытых нефтеловушек, прудов-отстойников с плавающей нефтяной пленкой и т. п.</p>
        <p>К зонам класса В-Iг также относятся: пространства у проемов за наружными ограждающими конструкциями помещений со взрывоопасными зонами классов В-I, В-Iа и В-II (исключение - проемы окон с заполнением стеклоблоками); пространства у наружных ограждающих конструкций, если на них расположены устройства для выброса воздуха из систем вытяжной вентиляции помещений со взрывоопасными зонами любого класса или если они находятся в пределах наружной взрывоопасной зоны; пространства у предохранительных и дыхательных клапанов емкостей и технологических аппаратов с горючими газами и ЛВЖ.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.44</id>. Для наружных взрывоопасных установок взрывоопасная зона класса В-Iг считается в пределах до:</p>
        <list>
          <li><marker>а)</marker> 0,5 м по горизонтали и вертикали от проемов за наружными ограждающими конструкциями помещений со взрывоопасными зонами классов В-I, В-Iа, В-II;</li>
          <li><marker>б)</marker> 3 м по горизонтали и вертикали от закрытого технологического аппарата, содержащего горючие газы или ЛВЖ; от вытяжного вентилятора, установленного снаружи (на улице) и обслуживающего помещения со взрывоопасными зонами любого класса;</li>
          <li><marker>в)</marker> 5 м по горизонтали и вертикали от устройств для выброса из предохранительных и дыхательных клапанов емкостей и технологических аппаратов с горючими газами или ЛВЖ, от расположенных на ограждающих конструкциях зданий устройств для выброса воздуха из систем вытяжной вентиляции помещений с взрывоопасными зонами любого класса;</li>
          <li><marker>г)</marker> 8 м по горизонтали и вертикали от резервуаров с ЛВЖ или горючими газами (газгольдеры); при наличии обвалования - в пределах всей площади внутри обвалования;</li>
          <li><marker>д)</marker> 20 м по горизонтали и вертикали от места открытого слива и налива для эстакад с открытым сливом и наливом ЛВЖ.</li>
        </list>
        <p>Эстакады с закрытыми сливно-наливными устройствами, эстакады и опоры под трубопроводы для горючих газов и ЛВЖ не относятся к взрывоопасным, за исключением зон в пределах до 3 м по горизонтали и вертикали от запорной арматуры и фланцевых соединений трубопроводов, в пределах которых электрооборудование должно быть взрывозащищенным для соответствующих категории и группы взрывоопасной смеси.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.45</id>. Зоны класса В-II - зоны, расположенные в помещениях, в которых выделяются переходящие во взвешенное состояние горючие пыли или волокна в таком количестве и с такими свойствами, что они способны образовать с воздухом взрывоопасные смеси при нормальных режимах работы (например, при загрузке и разгрузке технологических аппаратов).</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.46</id>. Зоны класса В-IIа - зоны, расположенные в помещениях, в которых опасные состояния, указанные в <link type="clause">7.3.45</link>, не имеют места при нормальной эксплуатации, а возможны только в результате аварий или неисправностей.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.47</id>. Зоны в помещениях и зоны наружных установок в пределах до 5 м по горизонтали и вертикали от аппарата, в котором присутствуют или могут возникнуть взрывоопасные смеси, но технологический процесс ведется с применением открытого огня, раскаленных частей либо технологические аппараты имеют поверхности, нагретые до температуры самовоспламенения горючих газов, паров ЛВЖ, горючих пылей или волокон, не относятся в части их электрооборудования к взрывоопасным. Классификацию среды в помещениях или среды наружных установок за пределами указанной 5-метровой зоны следует определять в зависимости от технологических процессов, применяемых в этой среде.</p>
        <p>Зоны в помещениях и зоны наружных установок, в которых твердые, жидкие и газообразные горючие вещества сжигаются в качестве топлива или утилизируются путем сжигания, не относятся в части их электрооборудования к взрывоопасным.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.48</id>. В помещениях отопительных котельных, встроенных в здания и предназначенных для работы на газообразном топливе или на жидком топливе с температурой вспышки 61<symbol lang="math" name="degree"/>С и ниже, требуется предусматривать необходимый минимум взрывозащищенных светильников, включаемых перед началом работы котельной установки. Выключатели для светильников устанавливаются вне помещения котельной.</p>
        <p>Электродвигатели вентиляторов, включаемых перед началом работы котельной установки, и их пускатели, выключатели и др., если они размещены внутри помещений котельных установок, должны быть взрывозащищенными и соответствовать категории и группе взрывоопасной смеси. Проводка к вентиляционному электрооборудованию и светильникам должна соответствовать классу взрывоопасной зоны.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.49</id>. При применении для окраски материалов, которые могут образовать взрывоопасные смеси, когда окрасочные и сушильные камеры располагаются в общем технологическом потоке производства, при соблюдении требований <link type="external">ГОСТ 12.3.005-75</link> зона относится к взрывоопасной в пределах до 5 м по горизонтали и вертикали от открытых проемов камер, если общая площадь этих камер не превышает 200 м<sup>2</sup> при общей площади помещения до 2000 м<sup>2</sup> или 10% при общей площади помещения более 2000 м<sup>2</sup>.</p>
        <p>При бескамерной окраске изделий в общем технологическом потоке на открытых площадках при условии соблюдения требований <link type="external">ГОСТ 12.3.005-75</link> зона относится к взрывоопасной в пределах до 5 м по горизонтали и вертикали от края решетки и от окрашиваемых изделий, если площадь решеток не превышает 200 м<sup>2</sup> при общей площади помещения до 2000 м<sup>2</sup> или 10% при общей площади помещения более 2000 м<sup>2</sup>.</p>
        <p>Если общая площадь окрасочных и сушильных камер или решеток превышает 200 м<sup>2</sup> при общей площади помещения до 2000 м<sup>2</sup> или 10% при общей площади помещения более 2000 м<sup>2</sup>, размер взрывоопасной зоны определяется в зависимости от объема взрывоопасной смеси согласно <link type="clause">7.3.39</link>.</p>
        <p>Класс взрывоопасности зон определяется по <link type="clause" dest="7.3.40">7.3.40 - 7.3.42</link>.</p>
        <p>Помещение за пределами взрывоопасной зоны следует считать невзрывоопасным, если нет других факторов, создающих в нем взрывоопасность.</p>
        <p>Зоны внутри окрасочных и сушильных камер следует приравнивать к зонам, расположенным внутри технологических аппаратов.</p>
        <p>Требования настоящего параграфа на эти зоны не распространяются.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.50</id>. Зоны в помещениях вытяжных вентиляторов, обслуживающих взрывоопасные зоны любого класса, относятся к взрывоопасным зонам того же класса, что и обслуживаемые ими зоны.</p>
        <p>Для вентиляторов, установленных за наружными ограждающими конструкциями и обслуживающих взрывоопасные зоны классов В-I, В-Iа, В-II, электродвигатели применяются как для взрывоопасной зоны класса В-Iг, а для вентиляторов, обслуживающих взрывоопасные зоны классов В-Iб и В-IIа, - согласно табл. <link type="table">7.3.10</link> для этих классов.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.51</id>. Зоны в помещениях приточных вентиляторов, обслуживающих взрывоопасные зоны любого класса, не относятся к взрывоопасным, если приточные воздуховоды оборудованы самозакрывающимися обратными клапанами, не допускающими проникновения взрывоопасных смесей в помещения приточных вентиляторов при прекращении подачи воздуха.</p>
        <p>При отсутствии обратных клапанов помещения приточных вентиляторов имеют взрывоопасные зоны того же класса, что и обслуживаемые ими зоны.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.52</id>. Взрывоопасные зоны, содержащие легкие несжиженные горючие газы или ЛВЖ, при наличии признаков класса В-I, допускается относить к классу В-Iа при условии выполнения следующих мероприятий:</p>
        <list>
          <li><marker>а)</marker> устройства системы вентиляции с установкой нескольких вентиляционных агрегатов. При аварийной остановке одного из них остальные агрегаты должны полностью обеспечить требуемую производительность системы вентиляции, а также достаточную равномерность действия вентиляции по всему объему помещения, включая подвалы, каналы и их повороты;</li>
          <li><marker>б)</marker> устройства автоматической сигнализации, действующей при возникновении в любом пункте помещения концентрации горючих газов или паров ЛВЖ, не превышающей 20% нижнего концентрационного предела воспламенения, а для вредных взрывоопасных газов - также при приближении их концентрации к предельно допустимой по <link type="external">ГОСТ 12.1.005-88</link>. Количество сигнальных приборов, их расположение, а также система их резервирования должны обеспечить безотказное действие сигнализации.</li>
        </list>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.53</id>. В производственных помещениях без взрывоопасной зоны, отделенных стенами (с проемами или без них) от взрывоопасной зоны смежных помещений, следует принимать взрывоопасную зону, класс которой определяется в соответствии с табл. <link type="table">7.3.9</link>, размер зоны - до 5 м по горизонтали и вертикали от проема двери.</p>
        <p>Указания табл. <link type="table">7.3.9</link>. не распространяются на РУ, ТП, ПП и установки КИПиА, размещаемые в помещениях, смежных со взрывоопасными зонами помещений. Расположение РУ, ТП, ПП и установок КИПиА в помещениях, смежных со взрывоопасными зонами помещений, и в наружных взрывоопасных зонах предусматривается в соответствии с разделом "Распределительные устройства, трансформаторные и преобразовательные подстанции" (см. <link type="clause" dest="7.3.78">7.3.78 - 7.3.91</link>)</p>
      </clause>

      <table border="1" width="100%">
        <enumeration>Таблица <id>7.3.9</id></enumeration>
        <title>Класс зоны помещения, смежного со взрывоопасной зоной другого помещения</title>
        <tr >
          <td rowspan="2">Класс взрывоопасной зоны</td >
          <td colspan="2">Класс зоны помещения, смежного со взрывоопасной зоной другого помещения и отделенного от нее</td >
        </tr >
        <tr >
          <td>стеной (перегородкой) с дверью, находящейся во взрывоопасной зоне</td>
          <td>стеной (перегородкой) без проемов или с проемами, оборудованными тамбур-шлюзами, или с дверями, находящимися вне взрывоопасной зоны</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-I</td>
          <td>В-Iа</td>
          <td>Невзрыво- и непожароопасная</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-Iа</td>
          <td>В-Iб</td>
          <td>То же</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-Iб</td>
          <td>Невзрыво- и непожароопасная</td>
          <td>То же</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-II</td>
          <td>В-IIа</td>
          <td>То же</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-IIа</td>
          <td> Невзрыво- и непожароопасная</td>
          <td>То же</td>
        </tr >
      </table >
      
  </section>

  <section>
    <title>Выбор электрооборудования для взрывоопасных зон. Общие требования</title>
    <keywords>
      <word>искрение</word>
      <word>взрывозащищенное электрооборудование</word>
      <word>вид защиты</word>
      <word>взрывозащита</word>
    </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.3.54</id>. Электрооборудование, особенно с частями, искрящими при нормальной работе, рекомендуется выносить за пределы взрывоопасных зон, если это не вызывает особых затруднений при эксплуатации и не сопряжено с неоправданными затратами. В случае установки электрооборудования в пределах взрывоопасной зоны оно должно удовлетворять требованиям настоящей главы.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.55</id>. Применение во взрывоопасных зонах переносных электроприемников (машин, аппаратов, светильников и т. п.) следует ограничивать случаями, когда их применение необходимо для нормальной эксплуатации.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.56</id>. Взрывозащищенное электрооборудование, используемое в химически активных, влажных или пыльных средах, должно быть также защищено соответственно от воздействия химически активной среды, сырости и пыли.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.57</id>. Взрывозащищенное электрооборудование, используемое в наружных установках, должно быть пригодно также и для работы на открытом воздухе или иметь устройство для защиты от атмосферных воздействий (дождя, снега, солнечного излучения и т. п.).</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.58</id>. Электрические машины с защитой вида "е" допускается устанавливать только на механизмах, где они не будут подвергаться перегрузкам, частым пускам и реверсам. Эти машины должны иметь защиту от перегрузок с временем срабатывания не более времени t<sub>e</sub>. Здесь t<sub>e</sub> - время, в течение которого электрические машины нагреваются пусковым током от температуры, обусловленной длительной работой при номинальной нагрузке, до предельной температуры согласно табл. <link type="table">7.3.7</link>.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.59</id>. Электрические машины и аппараты с видом взрывозащиты "взрывонепроницаемая оболочка" в средах со взрывоопасными смесями категории IIС должны быть установлены так, чтобы взрывонепроницаемые фланцевые зазоры не примыкали вплотную к какой-либо поверхности, а находились от нее на расстоянии не менее 50 мм.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.60</id>. Взрывозащищенное электрооборудование, выполненное для работы во взрывоопасной смеси горючих газов или паров ЛВЖ с воздухом, сохраняет свои свойства, если находится в среде с взрывоопасной смесью тех категорий и группы, для которых выполнена его взрывозащита, или находится в среде с взрывоопасной смесью, отнесенной согласно табл. <link type="table">7.3.1</link> и <link type="table">7.3.2</link> к менее опасным категориям и группам.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.61</id>. При установке взрывозащищенного электрооборудования с видом взрывозащиты "заполнение или продувка оболочки под избыточным давлением" должна быть выполнена система вентиляции и контроля избыточного давления, температуры и других параметров, а также должны быть осуществлены все мероприятия в соответствии с требованиями <link type="external">ГОСТ 22782.4 -78*</link> и инструкции по монтажу и эксплуатации на конкретную электрическую машину или аппарат. Кроме того, должны быть выполнены следующие требования:</p>
        <list>
          <li><marker>1.</marker> Конструкция фундаментных ям и газопроводов защитного газа должна исключать образование в них непродуваемых зон (мешков) с горючими газами или парами ЛВЖ.</li>
          <li><marker>2.</marker> Приточные газопроводы к вентиляторам, обеспечивающим электрооборудование защитным газом, должны прокладываться вне взрывоопасных зон.</li>
          <li><marker>3.</marker> Газопроводы для защитного газа могут прокладываться под полом помещений, в том числе и со взрывоопасными зонами, если приняты меры, исключающие попадание в эти газопроводы горючих жидкостей.</li>
          <li><marker>4.</marker> В вентиляционных системах для осуществления блокировок, контроля и сигнализации должны использоваться аппараты, приборы и другие устройства, указанные в инструкциях по монтажу и эксплуатации машины, аппарата. Замена их другими изделиями, изменение мест их установки и подключение без согласования с заводом-изготовителем машины, аппарата не допускаются.</li>
        </list>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.62</id>. Электрические аппараты с масляным заполнением оболочки с токоведущими частями допускается применять на механизмах в местах, где отсутствуют толчки или приняты меры против выплескивания масла из аппарата.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.63</id>. Во взрывоопасных зонах классов В-II и В-IIа рекомендуется применять электрооборудование, предназначенное для взрывоопасных зон со смесями горючих пылей или волокон с воздухом.</p>
        <p>При отсутствии такого электрооборудования допускается во взрывоопасных зонах класса В-II применять взрывозащищенное электрооборудование, предназначенное для работы в средах со взрывоопасными смесями газов и паров с воздухом, а в зонах класса В-IIа - электрооборудование общего назначения (без взрывозащиты), но имеющее соответствующую защиту оболочки от проникновения пыли.</p>
        <p>Применение взрывозащищенного электрооборудования, предназначенного для работы в средах взрывоопасных смесей газов и паров с воздухом, и электрооборудования общего назначения с соответствующей степенью защиты оболочки допускается при условии, если температура поверхности электрооборудования, на которую могут осесть горючие пыли или волокна (при работе электрооборудования с номинальной нагрузкой и без наслоения пыли), будет не менее чем на 50<symbol lang="math" name="degree"/>С ниже температуры тления пыли для тлеющих пылей или не более двух третей температуры самовоспламенения для нетлеющих пылей.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.64</id>. Взрывозащита электрооборудования наружных аммиачных компрессорных установок выбирается такой же, как и для аммиачных компрессорных установок, расположенных в помещениях. Электрооборудование должно быть защищено от атмосферных воздействий.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.65</id>. Выбор электрооборудования для работы во взрывоопасных зонах должен производиться по табл. <link type="table" dest="7.3.10">7.3.10 - 7.3.12</link>. При необходимости допускается обоснованная замена электрооборудования, указанного в таблицах, электрооборудованием с более высоким уровнем взрывозащиты и более высокой степенью защиты оболочки. Например, вместо электрооборудования уровня "повышенная надежность против взрыва" может быть установлено электрооборудование уровня "взрывобезопасное" или "особовзрывобезопасное".</p>
        <p>В зонах, взрывоопасность которых определяется горючими жидкостями, имеющими температуру вспышки выше 61<symbol lang="math" name="degree"/>С (см. <link type="clause">7.3.12</link>), может применяться любое взрывозащитное электрооборудование для любых категорий и группы с температурой нагрева поверхности, не превышающей температуру самовоспламенения данного вещества.</p>
      </clause>
      
      <table border="1" width="100%">
        <enumeration>Таблица <id>7.3.10</id></enumeration>
        <title>Допустимый уровень взрывозащиты или степень защиты оболочки электрических машин (стационарных и передвижных) в зависимости от класса  взрывоопасной зоны</title>
        <tr >
          <td>Класс взрывоопасной зоны</td>
          <td>Уровень взрывозащиты или степень защиты</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-I</td>
          <td>Взрывобезопасное</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-Iа, В-Iг</td>
          <td>Повышенной надежности против взрыва</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-Iб</td>
          <td>Без средств взрывозащиты. Оболочка со степенью защиты не менее IР44. Искрящие части машины (например, контактные кольца) должны быть заключены в оболочку также со степенью защиты не менее IP44</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-II</td>
          <td>Взрывобезопасное (при соблюдении требований <link type="clause">7.3.63</link>)</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-IIа</td>
          <td>Без средств взрывозащиты (при соблюдении требований <link type="clause">7.3.63</link>). Оболочка со степенью защиты IР54<link type="footnote">*</link>. Искрящие части машины (например, контактные кольца) должны быть заключены в оболочку также со степенью защиты IР54<link type="footnote">*</link>.</td>
        </tr >
      </table >
      <footnote>
        <p><id>*</id> До освоения электропромышленностью машин со степенью защиты оболочки IР54 разрешается применять машины со степенью защиты оболочки IР44.</p>
      </footnote>

      <table border="1" width="100%">
        <enumeration>Таблица <id>7.3.11</id></enumeration>
        <title>Допустимый уровень взрывозащиты или степень защиты оболочки электрических аппаратов и приборов в зависимости от класса взрывоопасной зоны </title>
        <tr >
          <td>Класс взрывоопасной зоны</td>
          <td>Уровень взрывозащиты или степень защиты</td>
        </tr >
        <tr >
          <td colspan="2">Стационарные установки</td >
        </tr >
        <tr >
          <td>В-I</td>
          <td>Взрывобезопасное, особовзрывобезопасное</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-Iа, В-Iг</td>
          <td>
            <p>Повышенной надежности против взрыва - для аппаратов и приборов, искрящих или подверженных нагреву выше 80<symbol lang="math" name="degree"/>С</p>
            <p>Без средств взрывозащиты - для аппаратов и приборов, не искрящих и не подверженных нагреву выше 80<symbol lang="math" name="degree"/>С. Оболочка со степенью защиты не менее IР54<link type="footnote">*</link></p>
          </td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-Iб</td>
          <td>Без средств взрывозащиты. Оболочка со степенью защиты не менее IР44<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-II</td>
          <td>Взрывобезопасное (при соблюдении требований <link type="clause">7.3.63</link>), особовзрывобезопасное</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-IIа</td>
          <td>Без средств взрывозащиты (при соблюдении требований <link type="clause">7.3.63</link>). Оболочка со степенью защиты не менее IР54<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td colspan="2">Установки передвижные или являющиеся частью передвижных и ручные переносные</td >
        </tr >
        <tr >
          <td>В-I, В-Iа</td>
          <td>Взрывобезопасное, особовзрывобезопасное</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-Iб, В-Iг</td>
          <td>Повышенной надежности против взрыва</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-II</td>
          <td>Взрывобезопасное (при соблюдении требований <link type="clause">7.3.63</link>), особовзрывобезопасное</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-IIа</td>
          <td>Без средств взрывозащиты (при соблюдении требований <link type="clause">7.3.63</link>). Оболочка со степенью защиты не менее IР54<link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
      </table >
      <footnote>
        <p><id>*</id> Степень защиты оболочки аппаратов и приборов от проникновения воды (2-я цифра обозначения) допускается изменять в зависимости от условий среды, и которой они устанавливаются.</p>
      </footnote>
      
      <table border="1" width="100%">
        <enumeration>Таблица <id>7.3.12</id></enumeration>
        <title>Допустимый уровень взрывозащиты или степень защиты электрических светильников в зависимости от класса взрывоопасной зоны </title>
        <tr >
          <td>Класс взрывоопасной зоны</td>
          <td>Уровень взрывозащиты или степень защиты</td>
        </tr >
        <tr >
          <td colspan="2">Стационарные светильники</td >
        </tr >
        <tr >
          <td>B-I</td>
          <td>Взрывобезопасное</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>B-Ia, В-Iг</td>
          <td>Повышенной надежности против взрыва</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-Iб</td>
          <td>Без средств взрывозащиты. Степень защиты IР53 <link type="footnote">*</link></td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-II</td>
          <td>Повышенной надежности против взрыва (при соблюдении требований <link type="clause">7.3.63</link>)</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-IIа</td>
          <td>Без средств взрывозащиты (при соблюдении требований <link type="clause">7.3.63</link>) Степень защиты IP53 <link type="footnote">*</link></td >
        </tr >
        <tr >
          <td colspan="2">Переносные светильники</td >
        </tr >
        <tr >
          <td>В-I, В-Iа</td>
          <td>Взрывобезопасное</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-Iб, В-Iг</td>
          <td>Повышенной надежности против взрыва</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-II</td>
          <td>Взрывобезопасное (при соблюдении требований <link type="clause">7.3.63</link>)</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В-IIа</td>
          <td>Повышенной надежности против взрыва (при соблюдении требований <link type="clause">7.3.63</link>)</td>
        </tr >
      </table >
      <footnote>
        <p><id>*</id> Допускается изменение степени защиты оболочки от проникновения воды (2-я цифра обозначения) в зависимости от условий среды, в которой устанавливаются светильники.</p>
      </footnote>
      
  </section>

  <section>
    <title>Электрические машины</title>
    <keywords>
      <word>уровень взрывозащиты</word>
      <word>взрывозащита</word>
    </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.3.66</id>. Во взрывоопасных зонах любого класса могут применяться электрические машины с классом напряжения до 10 кВ при условии, что уровень их взрывозащиты или степень защиты оболочки по <link type="external">ГОСТ 17494-87</link> соответствуют табл. <link type="table">7.3.10</link> или являются более высокими.</p>
        <p>Если отдельные части машины имеют различные уровни взрывозащиты или степени защиты оболочек, то все они должны быть не ниже указанных в табл. <link type="table">7.3.10</link>.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.67</id>. Для механизмов, установленных во взрывоопасных зонах классов В-I, В-Iа и В-II, допускается применение электродвигателей без средств взрывозащиты при следующих условиях:</p>
        <list>
          <li><marker>а)</marker> электродвигатели должны устанавливаться вне взрывоопасных зон. Помещение, в котором устанавливаются электродвигатели, должно отделяться от взрывоопасной зоны несгораемой стеной без проемов и несгораемым перекрытием (покрытием) с пределом огнестойкости не менее 0,75 ч, иметь эвакуационный выход и быть обеспеченным вентиляцией с пятикратным обменом воздуха в час;</li>
          <li><marker>б)</marker> привод механизма должен осуществляться при помощи вала, пропущенного через стену, с устройством в ней сальникового уплотнения.</li>
        </list>
      </clause>
      
  </section>

  <section>
    <title>Электрические аппараты и приборы</title>
    <keywords>
      <word>уровень взрывозащиты</word>
      <word>взрывозащита</word>
      <word>искробезопасная цепь</word>
    </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.3.68</id>. Во взрывоопасных зонах могут применяться электрические аппараты и приборы при условии, что уровень их взрывозащиты или степень защиты оболочки по <link type="external">ГОСТ 14255-69</link> соответствуют табл. <link type="table">7.3.11</link> или являются более высокими.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.69</id>. Во взрывоопасных зонах любого класса электрические соединители могут применяться при условии, если они удовлетворяют требованиям табл. <link type="table">7.3.11</link> для аппаратов, искрящих при нормальной работе.</p>
        <p>Во взрывоопасных зонах классов В-Iб и ВIIа допускается применять соединители в оболочке со степенью защиты IP54 при условии, что разрыв у них происходит внутри закрытых розеток.</p>
        <p>Установка соединителей допускается только для включения периодически работающих электроприемников (например, переносных светильников). Число соединителей должно быть ограничено необходимым минимумом, и они должны быть расположены в местах, где образование взрывоопасных смесей наименее вероятно.</p>
        <p>Искробезопасные цепи могут коммутироваться соединителями общего назначения.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.70</id>. Сборки зажимов рекомендуется выносить за пределы взрывоопасной зоны. В случае технической необходимости установки сборок во взрывоопасной зоне они должны удовлетворять требованиям табл. <link type="table">7.3.11</link> для стационарных аппаратов, не искрящих при работе.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.71</id>. Предохранители и выключатели осветительных цепей рекомендуется устанавливать вне взрывоопасных зон.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.72</id>. При применении аппаратов и приборов с видом взрывозащиты "искробезопасная электрическая цепь" следует руководствоваться следующим:</p>
        <list>
          <li><marker>1.</marker> Индуктивность и емкость искробезопасных цепей, в том числе и присоединительных кабелей (емкость и индуктивность которых определяются по характеристикам, расчетом или измерением), не должны превосходить максимальных значений, оговоренных в технической документации на эти цепи. Если документацией предписываются конкретный тип кабеля (провода) и его максимальная длина, то их изменение возможно только при наличии заключения испытательной организации по <link type="external">ГОСТ 12.2.021-76</link>.</li>
          <li><marker>2.</marker> В искробезопасные цепи могут включаться изделия, которые предусмотрены технической документацией на систему и имеют маркировку "В комплекте...". Допускается включать в эти цепи серийно выпускаемые датчики общего назначения, не имеющие собственного источника тока, индуктивности и емкости и удовлетворяющие п. 4. К таким датчикам относятся серийно выпускаемые общего назначения термометры сопротивления, термопары, терморезисторы, фотодиоды и подобные им изделия, встроенные в защитные оболочки.</li>
          <li><marker>3.</marker> Цепь, состоящая из серийно выпускаемых общего назначения термопары и гальванометра (милливольтметра), является искробезопасной для любой взрывоопасной среды при условии, что гальванометр не содержит других электрических цепей, в том числе подсвета шкалы.</li>
          <li>
            <p><marker>4.</marker> В искробезопасные цепи могут включаться серийно выпускаемые общего назначения переключатели, ключи, сборки зажимов и т. п. при условии, что выполняются следующие требования:</p>
            <list>
              <li><marker>а)</marker> к ним не подключены другие, искроопасные цепи;</li>
              <li><marker>б)</marker> они закрыты крышкой и опломбированы;</li>
              <li><marker>в)</marker> их изоляция рассчитана на трехкратное номинальное напряжение искробезопасной цепи, но не менее чем на 500 В.</li>
            </list>
          </li>
        </list>
      </clause>
      
  </section>

  <section>
    <title>Электрические грузоподъемные механизмы</title>
    <keywords>
      <word>уровень взрывозащиты</word>
      <word>взрывозащита</word>
    </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.3.73</id>. Электрооборудование кранов, талей, лифтов и т. п., находящихся во взрывоопасных зонах любого класса и участвующих в технологическом процессе, должно удовлетворять требованиям табл. <link type="table">7.3.10</link> и <link type="table">7.3.11</link> для передвижных установок.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.74</id>. Электрооборудование кранов, талей, лифтов и т. п., находящихся во взрывоопасных зонах и не связанных непосредственно с технологическим процессом (например, монтажные краны и тали), должно иметь:</p>
        <list>
          <li><marker>а)</marker> во взрывоопасных зонах классов ВI и В-II - любой уровень взрывозащиты для соответствующих категорий и групп взрывоопасных смесей;</li>
          <li><marker>б)</marker> во взрывоопасных зонах классов В-Iа и В-II -любой уровень взрывозащиты для соответствующих категорий и групп взрывоопасных смесей;</li>
          <li><marker>в)</marker> во взрывоопасных зонах классов В-Iа и В-Iб - степень защиты оболочки не менее IРЗЗ;</li>
          <li><marker>г)</marker> во взрывоопасных зонах классов В-IIа и В-Iг - степень защиты оболочки не менее IP44.</li>
        </list>
        <p>Применение указанного электрооборудования допускается только при отсутствии взрывоопасных концентраций во время работы крана.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.75</id>. Токоподводы к кранам, талям и т. п. во взрывоопасных зонах любого класса должны выполняться переносным гибким кабелем с медными жилами, с резиновой изоляцией, в резиновой маслобензиностойкой оболочке, не распространяющей горение.</p>
      </clause>
      
  </section>

  <section>
    <title>Электрические светильники</title>
    <keywords>
      <word>светильник</word>
      <word>взрывозащита</word>
      <word>уровень взрывозащиты</word>
    </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.3.76</id>. Во взрывоопасных зонах могут применяться электрические светильники при условии, что уровень их взрывозащиты или степень защиты соответствуют табл. <link type="table">7.3.12</link> или являются более высокими.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.77</id>. В помещениях с взрывоопасными зонами любого класса со средой, для которой не имеется светильников необходимого уровня взрывозащиты, допускается выполнять освещение светильниками общего назначения (без средств взрывозащиты) одним из следующих способов:</p>
        <list>
          <li><marker>а)</marker> через неоткрывающиеся окна без фрамуг и форточек, снаружи здания, причем при одинарном остеклении окон светильники должны иметь защитные стекла или стеклянные кожухи;</li>
          <li><marker>б)</marker> через специально устроенные в стене ниши с двойным остеклением и вентиляцией ниш с естественным побуждением наружным воздухом;</li>
          <li><marker>в)</marker> через фонари специального типа со светильниками, установленными в потолке с двойным остеклением и вентиляцией фонарей с естественным побуждением наружным воздухом;</li>
          <li><marker>г)</marker> в коробах, продуваемых под избыточным давлением чистым воздухом. В местах, где возможны поломки стекол, для застекления коробов следует применять небьющееся стекло;</li>
          <li><marker>д)</marker> с помощью осветительных устройств с щелевыми световодами.</li>
        </list>
      </clause>
      
  </section>

  <section>
    <title>Распределительные устройства, трансформаторные и преобразовательные подстанции</title>
    <keywords>
      <word>распределительное устройство</word>
      <word>трансформаторная подстанция</word>
      <word>преобразовательная подстанция</word>
    </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.3.78</id>. РУ до 1 кВ и выше, ТП и ПП с электрооборудованием общего назначения (без средств взрывозащиты) запрещается сооружать непосредственно во взрывоопасных зонах любого класса. Они должны располагаться в отдельных помещениях, удовлетворяющих требованиям <link type="clause" dest="7.3.79">7.3.79 - 7.3.86</link>, или снаружи, вне взрывоопасных зон.</p>
        <p>Одиночные колонки и шкафы управления электродвигателями с аппаратами и приборами в исполнении, предусмотренном табл. <link type="table">7.3.11</link>, допускается устанавливать во взрывоопасных зонах любого класса. Количество таких колонок и шкафов рекомендуется по возможности ограничивать.</p>
        <p>За пределами взрывоопасных зон одиночные аппараты, одиночные колонки и шкафы управления следует применять без средств и взрывозащиты.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.79</id>. Трансформаторы могут устанавливаться как внутри подстанции, так и снаружи здания, в котором расположена подстанция.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.80</id>. РУ, ТП (в том числе КТП) и ПП допускается выполнять примыкающими двумя или тремя стенами к взрывоопасным зонам с легкими горючими газами и ЛВЖ классов В-Iа и В-Iб и к взрывоопасным зонам классов В-II и В-IIа.</p>
        <p>Запрещается их примыкание более чем одной стеной к взрывоопасной зоне класса В-I, а также к взрывоопасным зонам с тяжелыми или сжиженными горючими газами классов В-Iа и В-Iб.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.81</id>. РУ, ТП и ПП запрещается размещать непосредственно над и под помещениями со взрывоопасными зонами любого класса (см. также гл. <link type="section">4.2</link>).</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.82</id>. Окна РУ, ТП и ПП, примыкающих к взрывоопасной зоне, рекомендуется выполнять из стеклоблоков толщиной не менее 10 см.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.83</id>. РУ, ТП (в том числе КТП) и ПП, примыкающие одной стеной к взрывоопасной зоне, рекомендуется выполнять при наличии взрывоопасных зон с легкими горючими газами и ЛВЖ классов В-I, В-Iа и В-Iб и при наличии взрывоопасных зон классов В-II и В-IIа.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.84</id>. РУ, ТП (в том числе КТП) и ПП, питающие установки с тяжелыми или сжиженными горючими газами, как правило, должны сооружаться отдельно стоящими, на расстояниях от стен помещений, к которым примыкают взрывоопасные зоны классов В-I и В-Iа, и от наружных взрывоопасных установок согласно табл. <link type="table">7.3.13</link>.</p>
        <p>При технико-экономической нецелесообразности сооружения отдельно стоящих зданий для РУ, ТП и ПП допускается сооружение РУ, ТП и ПП, примыкающих одной стеной к взрывоопасной зоне. При этом в РУ, ТП и ПП уровень пола, а также дно кабельных каналов и приямков должны быть выше уровня пола смежного помещения с взрывоопасной зоной и поверхности окружающей земли не менее чем на 0,15 м. Это требование не распространяется на маслосборные ямы под трансформаторами. Должны быть также выполнены требования <link type="clause">7.3.85</link>.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.85</id>. РУ, ТП (в том числе КТП) и ПП, примыкающие одной и более стенами к взрывоопасной зоне, должны удовлетворять следующим требованиям:</p>
        <list>
          <li><marker>1.</marker> РУ, ТП и ПП должны иметь собственную, независимую от помещений с взрывоопасными зонами приточно-вытяжную вентиляционную систему. Вентиляционная система должна быть выполнена таким образом, чтобы через вентиляционные отверстия в РУ, ТП и ПП не проникали взрывоопасные смеси (например, с помощью соответствующего расположения устройств для приточных и вытяжных систем).</li>
          <li>
            <p><marker>2.</marker> В РУ, ТП и ПП, примыкающих одной стеной к взрывоопасной зоне класса В-I, а также к взрывоопасным зонам с тяжелыми или сжиженными горючими газами классов В-Iа и В-Iб, должна быть предусмотрена приточная вентиляция с механическим побуждением с пятикратным обменом воздуха, в час, обеспечивающая в РУ, ТП и ПП небольшое избыточное давление, исключающее доступ в них взрывоопасных смесей.</p>
            <p>Приемные устройства для наружного воздуха должны размещаться в местах, где исключено образование взрывоопасных смесей.</p>
          </li>
          <li><marker>3.</marker> Стены РУ, ТП и ПП, к которым примыкают взрывоопасные зоны, должны быть выполнены из несгораемого материала и иметь предел огнестойкости не менее 0,75 ч, быть пылегазонепроницаемыми, не иметь дверей и окон.</li>
          <li>
            <p><marker>4.</marker> В стенах РУ, ТП и ПП, к которым примыкают взрывоопасные зоны с легкими горючими газами и ЛВЖ классов В-Iа и В-Iб, а также взрывоопасные зоны классов В-II и В-IIа, допускается устраивать отверстия для ввода кабелей и труб электропроводки в РУ, ТП и ПП. Вводные отверстия должны быть плотно заделаны несгораемыми материалами.</p>
            <p>Ввод кабелей и труб электропроводки в РУ, ТП и ПП из взрывоопасных зон класса В-I и из взрывоопасных зон с тяжелыми или сжиженными горючими газами классов В-Iа и В-Iб должен выполняться через наружные стены или через смежные стены помещений без взрывоопасных зон.</p>
          </li>
          <li><marker>5.</marker> Выходы из РУ, ТП и ПП должны выполняться в соответствии со <link type="external">СНиП 21-01-97</link> "Пожарная безопасность зданий и сооружений" Госстроя России.</li>
          <li><marker>6.</marker> Расстояния по горизонтали и вертикали от наружных дверей и окон РУ, ТП и ПП до находящихся во взрывоопасных зонах классов В-I, В-Iа и В-II наружных дверей и окон помещений должны быть не менее 4 м до неоткрывающихся окон и не менее 6 м до дверей и открывающихся окон. Расстояние до окон, заполненных стеклоблоками толщиной 10 см и более, не нормируется.</li>
        </list>
      </clause>
      
      <table border="1" width="100%">
        <enumeration>Таблица <id>7.3.13</id></enumeration>
        <title>Минимальное допустимое расстояние от отдельно стоящих РУ, ТП и ПП до помещений со взрывоопасными зонами и наружных взрывоопасных установок<link type="footnote">1</link> <link type="footnote">2</link> <link type="footnote">3</link></title>
        <tr >
          <td rowspan="2">Помещения со взрывоопасными зонами и наружные взрывоопасные установки, до которых определяется расстояние</td >
          <td colspan="2">Расстояние от РУ, ТП и ПП, м</td >
        </tr >
        <tr >
          <td>закрытых</td>
          <td>открытых</td>
        </tr >
        <tr >
          <td colspan="3">С тяжелыми или сжиженными горючими газами</td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Помещения с выходящей в сторону РУ, ТП и ПП несгораемой стеной без проемов и устройств для выброса воздуха из системы вытяжной вентиляции</td>
          <td>10</td>
          <td>15</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Помещения с выходящей в сторону РУ, ТП и ПП стеной с проемами</td>
          <td>40</td>
          <td>60</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Наружные взрывоопасные установки, установки, расположенные у стен зданий (в том числе емкости)</td>
          <td>60</td>
          <td>80</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Резервуары (газгольдеры), сливно-наливные эстакады с закрытым сливом или наливом</td>
          <td>80</td>
          <td>100</td>
        </tr >
        <tr >
          <td colspan="3">С легкими горючими газами и ЛВЖ, с горючими пылью или волокнами</td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Помещения с выходящей в сторону РУ, ТП и ПП несгораемой стеной без проемов и устройств для выброса воздуха из систем вытяжной вентиляции</td>
          <td>Не  нормируется</td>
          <td>0,8 (до открыто установленных трансформаторов)</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Помещения с выходящей в сторону РУ, ТП и ПП стеной с проемами</td>
          <td>6</td>
          <td>15</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Наружные взрывоопасные установки, установки, расположенные у стен зданий (в том числе емкости)</td>
          <td>12</td>
          <td>25</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Сливно-наливные эстакады с закрытым сливом или наливом ЛВЖ</td>
          <td>15</td>
          <td>25</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Сливно-наливные эстакады с открытым сливом или наливом ЛВЖ</td>
          <td>30</td>
          <td>60</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Резервуары с ЛВЖ</td>
          <td>30</td>
          <td>60</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Резервуары (газгольдеры) с горючими газами</td>
          <td>40</td>
          <td>60</td>
        </tr >
      </table >
      <footnote>
        <p><id>1</id> Расстояния, указанные в таблице, считаются от стен помещений, в которых взрывоопасная зона занимает весь объем помещения, от стенок резервуаров или от наиболее выступающих частей наружных взрывоопасных установок до стен закрытых и до ограждений открытых РУ, ТП и ПП. Расстояния до подземных резервуаров, а также до стен ближайших помещений, к которым примыкает взрывоопасная зона, занимающая неполный объем помещения, могут быть уменьшены на 50%.</p>
      </footnote>
      <footnote>
        <p><id>2</id> Для рационального использования и экономии земель отдельно стоящие РУ, ТП и ПП (для помещений с взрывоопасными зонами и наружных взрывоопасных установок с легкими горючими газами и ЛВЖ, с горючими пылью или волокнами) допускается применять в порядке исключения, когда по требованиям технологии не представляется возможным применять РУ, ТП и ПП, примыкающие к взрывоопасной зоне.</p>
      </footnote>
      <footnote>
        <p><id>3</id> Установки со сжиженным аммиаком следует относить к установкам с легкими горючими газами и ЛВЖ.</p>
      </footnote>
      
      <clause>
        <p><id>7.3.86</id>. В ТП и ПП, примыкающих одной и более стенами к взрывоопасной зоне, как правило, следует применять трансформаторы с охлаждением негорючей жидкостью. Трансформаторы с масляным охлаждением должны размещаться в отдельных камерах. Двери камер должны быть с пределом огнестойкости не менее 0,6 ч, двери камер, оборудованных вентиляцией с механическим побуждением, должны иметь уплотнение притворов; выкатка трансформаторов должна быть предусмотрена только наружу.</p>
        <p>Герметичные трансформаторы с усиленным баком, без расширителя, с закрытыми вводами и выводными устройствами (например, трансформаторы КТП и КПП), с охлаждением негорючей жидкостью и маслом допускается размещать в общем помещении с РУ до 1 кВ и выше, не отделяя трансформаторы от РУ перегородками.</p>
        <p>Выкатка трансформаторов из помещений КТП и КПП должна быть предусмотрена наружу или в смежное помещение.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.87</id>. Расстояния от наружных взрывоопасных установок и стен помещений, к которым примыкают взрывоопасные зоны всех классов, за исключением классов В-Iб и В-IIа, до отдельно стоящих РУ, ТП и ПП должны приниматься по табл. <link type="table">7.3.13</link>. Расстояния от стен помещений, к которым примыкают взрывоопасные зоны классов В-Iб и В-IIа, до отдельно стоящих РУ, ТП и ПП следует принимать в соответствии со <link type="external">СНиП II-89-80*</link> (изд. 1995 г.) "Генеральные планы промышленных предприятий" Госстроя России в зависимости от степени огнестойкости зданий и сооружений.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.88</id>. В отдельно стоящих РУ, ТП и ПП, питающих электроустановки с тяжелыми или сжиженными горючими газами и расположенных за пределами расстояний, указанных в табл. <link type="table">7.3.13</link>, не требуется выполнять подъем полов и предусматривать приточную вентиляцию с механическим побуждением.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.89</id>. Если для отдельно стоящих РУ, ТП и ПП выполнены требования <link type="clause">7.3.84</link> и <link type="clause">7.3.85</link>, п. 2, 6 при наличии тяжелых или сжиженных горючих газов или <link type="clause">7.3.85</link>, п. 6 при наличии легких горючих газов и ЛВЖ, то такие РУ, ТП и ПП допускается располагать на любом расстоянии от взрывоопасных установок, но не менее расстояния, указанного в <link type="external">СНиП II-89-80*</link> (изд. 1995 г.) (см. также <link type="clause">7.3.87</link>).</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.90</id>. Прокладывать трубопроводы с пожаро- и взрывоопасными, а также с вредными и едкими веществами через РУ, ТП и ПП запрещается.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.91</id>. К помещениям щитов и пультов управления КИПиА, примыкающим одной и более стенами к взрывоопасной зоне или отдельно стоящим, предъявляются те же требования, что и к аналогично размещаемым помещениям РУ.</p>
      </clause>
      
  </section>

  <section>
    <title>Электропроводки, токопроводы и кабельные линии</title>
    <keywords>
      <word>провод</word>
      <word>кабель</word>
      <word>защита от перегрузки</word>
      <word>нулевой проводник</word>
      <word>гибкий токопровод</word>
      <word>взрывоопасная зона</word>
      <word>ввод</word>
      <word>переход</word>
      <word>кабельный канал</word>
      <word>разделительное уплотнение</word>
      <word>искробезопасная цепь</word>
      <word>способ прокладки</word>
      <word>пересечение</word>
      <word>расстояние до взрывоопасных зон</word>
    </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.3.92</id>. Во взрывоопасных зонах любого класса применение неизолированных проводников, в том числе токопроводов к кранам, талям и т. п., запрещается.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.93</id>. Во взрывоопасных зонах классов В-I и В-Iа должны применяться провода и кабели с медными жилами. Во взрывоопасных зонах классов В-Iб, В-Iг, В-II и В-IIа допускается применение проводов и кабелей с алюминиевыми жилами.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.94</id>. Проводники силовых, осветительных и вторичных цепей в сетях до 1 кВ во взрывоопасных зонах классов В-I, В-Iа, В-II и В-IIа должны быть защищены от перегрузок и КЗ, а их сечения должны выбираться в соответствии с гл. <link type="section">3.1</link>, но быть не менее сечения, принятого по расчетному току.</p>
        <p>Во взрывоопасных зонах классов В-Iб и В-Iг защита проводов и кабелей и выбор сечений должны производиться как для невзрывоопасных установок.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.95</id>. Провода и кабели в сетях выше 1 кВ, прокладываемые во взрывоопасных зонах любого класса, должны быть проверены по нагреву током КЗ.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.96</id>. Защита питающих линий и присоединенных к ним электроприемников выше 1 кВ должна удовлетворять требованиям гл. <link type="section">3.2</link> и <link type="section">5.3</link>. Защита от перегрузок должна выполняться во всех случаях независимо от мощности электроприемника.</p>
        <p>В отличие от требований <link type="clause">5.3.46</link> и <link type="clause">5.3.49</link> защита от многофазных КЗ и от перегрузки должна предусматриваться двухрелейной.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.97</id>. Проводники ответвлений к электродвигателям с короткозамкнутым ротором до 1 кВ должны быть во всех случаях (кроме находящихся во взрывоопасных зонах классов В-Iб и В-Iг) защищены от перегрузок, а сечения их должны допускать длительную нагрузку не менее 125% номинального тока электродвигателя.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.98</id>. Для электрического освещения во взрывоопасных зонах класса В-I должны применяться двухпроводные групповые линии (см. также <link type="clause">7.3.135</link>).</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.99</id>. Во взрывоопасных зонах класса В-I в двухпроводных линиях с нулевым рабочим проводником должны быть защищены от токов КЗ фазный и нулевой рабочий проводники. Для одновременного отключения фазного и нулевого рабочего проводников должны применяться двухполюсные выключатели.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.100</id>. Нулевые рабочие и нулевые защитные проводники должны иметь изоляцию, равноценную изоляции фазных проводников.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.101</id>. Гибкий токопровод до 1 кВ во взрывоопасных зонах любого класса следует выполнять переносным гибким кабелем с медными жилами, с резиновой изоляцией, в резиновой маслобензиностойкой оболочке, не распространяющей горение.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.102</id>. Во взрывоопасных зонах любого класса могут применяться:</p>
        <list>
          <li><marker>а)</marker> провода с резиновой и поливинилхлоридной изоляцией;</li>
          <li><marker>б)</marker> кабели с резиновой, поливинилхлоридной и бумажной изоляцией в резиновой, поливинилхлоридной и металлической оболочках.</li>
        </list>
        <p>Применение кабелей с алюминиевой оболочкой во взрывоопасных зонах классов В-I и В-Iа запрещается.</p>
        <p>Применение проводов и кабелей с полиэтиленовой изоляцией или оболочкой запрещается во взрывоопасных зонах всех классов.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.103</id>. Соединительные, ответвительные и проходные коробки для электропроводок должны:</p>
        <list>
          <li><marker>а)</marker> во взрывоопасной зоне класса В-I - иметь уровень "взрывобезопасное электрооборудование" и соответствовать категории и группе взрывоопасной смеси;</li>
          <li><marker>б)</marker> во взрывоопасной зоне класса В-II - быть предназначенными для взрывоопасных зон со смесями горючих пылей или волокон с воздухом. Допускается применение коробок с уровнем "взрывобезопасное электрооборудование" с видом взрывозащиты "взрывонепроницаемая оболочка", предназначенных для газопаровоздушных смесей любых категорий и групп;</li>
          <li><marker>в)</marker> во взрывоопасных зонах классов В-Iа и В-Iг - быть взрывозащитными для соответствующих категорий и групп взрывоопасных смесей. Для осветительных сетей допускается применение коробок в оболочке со степенью защиты IР65;</li>
          <li><marker>г)</marker> во взрывоопасных зонах классов В-Iб и В-IIа - иметь оболочку со степенью защиты IP54. До освоения промышленностью коробок со степенью защиты оболочки IP54 могут применяться коробки со степенью защиты оболочки IP44.</li>
        </list>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.104</id>. Ввод проложенных в трубе проводов в машины, аппараты, светильники и т. п. должен выполняться совместно с трубой, при этом в трубе на вводе должно быть установлено разделительное уплотнение, если в вводном устройстве машины, аппарата или светильника такое уплотнение отсутствует.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.105</id>. При переходе труб электропроводки из помещения со взрывоопасной зоной класса В-I или В-Iа в помещение с нормальной средой, или во взрывоопасную зону другого класса, с другой категорией или группой взрывоопасной смеси, или наружу труба с проводами в местах прохода через стену должна иметь разделительное уплотнение в специально для этого предназначенной коробке.</p>
        <p>Во взрывоопасных зонах классов В-Iб, В-II и В-IIа установка разделительных уплотнений не требуется.</p>
        <p>Разделительные уплотнения устанавливаются:</p>
        <list>
          <li><marker>а)</marker> в непосредственной близости от места входа трубы во взрывоопасную зону;</li>
          <li><marker>б)</marker> при переходе трубы из взрывоопасной зоны одного класса во взрывоопасную зону другого класса - в помещении взрывоопасной зоны более высокого класса;</li>
          <li><marker>в)</marker> при переходе трубы из одной взрывоопасной зоны в другую такого же класса - в помещении взрывоопасной зоны с более высокими категорией и группой взрывоопасной смеси.</li>
        </list>
        <p>Допускается установка разделительных уплотнений со стороны невзрывоопасной зоны или снаружи, если во взрывоопасной зоне установка разделительных уплотнений невозможна.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.106</id>. Использование соединительных и ответвительных коробок для выполнения разделительных уплотнений не допускается.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.107</id>. Разделительные уплотнения, установленные в трубах электропроводки, должны испытываться избыточным давлением воздуха 250 кПа (около 2,5 ат) в течение 3 мин. При этом допускается падение давления не более чем до 200 кПа (около 2 ат.).</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.108</id>. Кабели, прокладываемые во взрывоопасных зонах любого класса открыто (на конструкциях, стенах, в каналах, туннелях и т. п.), не должны иметь наружных покровов и покрытий из горючих материалов (джут, битум, хлопчатобумажная оплетка и т. п.).</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.109</id>. Длину кабелей выше 1 кВ, прокладываемых во взрывоопасных зонах любого класса, следует по возможности ограничивать.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.110</id>. При прокладке кабелей во взрывоопасных зонах классов В-I и В-Iа с тяжелыми или сжиженными горючими газами следует, как правило, избегать устройства кабельных каналов. При необходимости устройства каналов они должны быть засыпаны песком.</p>
        <p>Допустимые длительные токи на кабели, засыпанные песком, должны приниматься по соответствующим таблицам гл. <link type="section">1.3</link>, как для кабелей, проложенных в воздухе, с учетом поправочных коэффициентов на число работающих кабелей по табл. <link type="table">1.3.26</link>.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.111</id>. Во взрывоопасных зонах любого класса запрещается устанавливать соединительные и ответвительные кабельные муфты, за исключением искробезопасных цепей.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.112</id>. Вводы кабелей в электрические машины и аппараты должны выполняться при помощи вводных устройств. Места вводов должны быть уплотнены.</p>
        <p>Ввод трубных электропроводок в машины и аппараты, имеющие вводы только для кабелей, запрещается.</p>
        <p>Во взрывоопасных зонах классов В-Iа и В-IIа для машин большой мощности, не имеющих вводных муфт, допускается концевые заделки всех видов устанавливать в шкафах со степенью защиты IP54, расположенных в местах, доступных лишь для обслуживающего персонала, и изолированных от взрывоопасной зоны (например, в фундаментных ямах, отвечающих требованиям <link type="clause">7.3.61</link>).</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.113</id>. Если во взрывоопасной зоне кабель проложен в стальной трубе, то при переходе трубы из этой зоны в невзрывоопасную зону или и помещение со взрывоопасной зоной другого класса либо с другими категорией или группой взрывоопасной смеси труба с кабелем в месте прохода через стену должна иметь разделительное уплотнение и удовлетворять требованиям <link type="clause">7.3.105</link> и <link type="clause">7.3.107</link>.</p>
        <p>Разделительное уплотнение не ставится, если:</p>
        <list>
          <li><marker>а)</marker> труба с кабелем выходит наружу, а кабели прокладываются далее открыто;</li>
          <li><marker>б)</marker> труба служит для защиты кабеля в местах возможных механических воздействий и оба конца ее находятся в пределах одной взрывоопасной зоны.</li>
        </list>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.114</id>. Отверстия в стенах и в полу для прохода кабелей и труб электропроводки должны быть плотно заделаны несгораемыми материалами.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.115</id>. Через взрывоопасные зоны любого класса, а также на расстояниях менее 5 м по горизонтали и вертикали от взрывоопасной зоны запрещается прокладывать не относящиеся к данному технологическому процессу (производству) транзитные электропроводки и кабельные линии всех напряжений. Допускается их прокладка на расстоянии менее 5 м по горизонтали и вертикали от взрывоопасной зоны при выполнении дополнительных защитных мероприятий, например прокладка в трубах, в закрытых коробах, в полах.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.116</id>. В осветительных сетях в помещениях со взрывоопасной зоной класса В-I прокладка групповых линий запрещается. Разрешается прокладывать только ответвления от групповых линий.</p>
        <p>В помещениях со взрывоопасными зонами классов В-Iа, В-Iб, В-II и В-IIа групповые осветительные линии рекомендуется прокладывать также вне взрывоопасных зон. В случае затруднения в выполнении этой рекомендации (например, в производственных помещениях больших размеров) количество устанавливаемых во взрывоопасных зонах на этих линиях соединительных и ответвительных коробок должно быть по возможности минимальным.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.117</id>. Электропроводки, присоединяемые к электрооборудованию с видом взрывозащиты "искробезопасная электрическая цепь", должны удовлетворять следующим требованиям:</p>
        <list>
          <li><marker>1)</marker> искробезопасные цепи должны отделяться от других цепей с соблюдением требований <link type="external">ГОСТ 22782.5-78*</link>;</li>
          <li><marker>2)</marker> использование одного кабеля для искробезопасных и искроопасных цепей не допускается;</li>
          <li><marker>3)</marker> провода искробезопасных цепей высокой частоты не должны иметь петель;</li>
          <li><marker>4)</marker> изоляция проводов искробезопасных цепей должна иметь отличительный синий цвет. Допускается маркировать синим цветом только концы проводов;</li>
          <li><marker>5)</marker> провода искробезопасных цепей должны быть защищены от наводок, нарушающих их искробезопасность.</li>
        </list>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.118</id>. Допустимые способы прокладки кабелей и проводов во взрывоопасных зонах приведены в табл. <link type="table">7.3.14</link>.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.119</id>. Применение шинопроводов во взрывоопасных зонах классов В-I, В-Iг, В-II и В-IIа запрещается.</p>
        <p>Во взрывоопасных зонах классов В-Iа и В-Iб применение шинопроводов допускается при выполнении следующих условий:</p>
        <list>
          <li><marker>а)</marker> шины должны быть изолированы;</li>
          <li><marker>б)</marker> во взрывоопасных зонах класса В-Iа шины должны быть медными;</li>
          <li><marker>в)</marker> неразъемные соединения шин должны быть выполнены сваркой или опрессовкой;</li>
          <li><marker>г)</marker> болтовые соединения (например, в местах присоединения шин к аппаратам и между секциями) должны иметь приспособления, не допускающие самоотвинчивания;</li>
          <li><marker>д)</marker> шинопроводы должны быть защищены металлическими кожухами, обеспечивающими степень защиты не менее IР31. Кожухи должны открываться только при помощи специальных (торцевых) ключей.</li>
        </list>
      </clause>
      
      <table border="1" width="100%">
        <enumeration>Таблица <id>7.3.14</id></enumeration>
        <title>Допустимые способы прокладки кабелей и проводов во взрывоопасных зонах <link type="footnote">1</link></title>
        <tr >
          <td>Кабели и провода</td>
          <td>Способ прокладки</td>
          <td>Сети выше 1 кВ</td>
          <td>Силовые сети и вторичные цепи до 1кВ</td>
          <td>Осветительные сети до 380 В</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Бронированные кабели</td>
          <td>Открыто - по стенам и строительным конструкциям на скобах и кабельных конструкциях; в коробах, лотках, на тросах, кабельных и технологических эстакадах; в каналах; скрыто - в земле (траншеях), в блоках</td>
          <td colspan="3">В зонах любого класса</td >
        </tr >
        <tr >
          <td rowspan="4">Небронированные кабели в резиновой, поливинилхлоридной и металлической оболочках</td>
          <td>Открыто - при отсутствии механических и химических воздействий; по стенам и строительным конструкциям на скобах и кабельных конструкциях; в лотках, на тросах</td>
          <td>В-Iб, В-IIа, В-Iг</td>
          <td>В-Iб, В-IIа, В-Iг</td>
          <td>B-Iа, В-Iб, В-IIа, В-Iг</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>В каналах пылеуплотненных (например, покрытых асфальтом) или засыпанных песком</td>
          <td>В-II, В-IIа</td>
          <td>В-II, В-IIа</td>
          <td>В-II, В-IIа</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Открыто - в коробах</td>
          <td>В-Iб, В-Iг</td>
          <td>В-Iа, В-Iб, В-Iг</td>
          <td>В-Iа, В-Iб, В-Iг</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Открыто и скрыто - в стальных водогазопроводных трубах</td>
          <td colspan="3">В зонах любого класса</td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Изолированные провода</td>
          <td>То же</td>
          <td colspan="3">То же</td >
        </tr >
      </table >
      <footnote>
        <p><id>1</id> Для искробезопасных цепей во взрывоопасных зонах любого класса разрешаются все перечисленные в таблице способы прокладки проводов и кабелей.</p>
      </footnote>
      
      <clause>
        <p><id>7.3.120</id>. Наружную прокладку кабелей между взрывоопасными зонами рекомендуется выполнять открыто: на эстакадах, тросах, по стенам зданий и т. п., избегая по возможности прокладки в подземных кабельных сооружениях (каналах, блоках, туннелях) и траншеях.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.121</id>. По эстакадам с трубопроводами с горючими газами и ЛВЖ помимо кабелей, предназначенных для собственных нужд (для управления задвижками трубопроводов, сигнализации, диспетчеризации и т.п.), допускается прокладывать до 30 бронированных и небронированных силовых и контрольных кабелей, стальных водогазопроводных труб с изолированными проводами.</p>
        <p>Небронированные кабели должны прокладываться в стальных водо-газопроводных трубах или в стальных коробах.</p>
        <p>Бронированные кабели следует применять в резиновой, поливинилхлоридной и металлической оболочках, не распространяющих горение. Рекомендуется эти кабели выбирать без подушки. При этом стальные трубы электропроводки, стальные трубы и короба с небронированными кабелями и бронированные кабели следует прокладывать на расстоянии не менее 0,5 м от трубопроводов, по возможности со стороны трубопроводов с негорючими веществами.</p>
        <p>Строительные конструкции эстакад и галерей должны соответствовать требованиям гл. <link type="section">2.3</link>.</p>
        <p>При числе кабелей более 30 следует прокладывать их по кабельным эстакадам и галереям (см. гл. <link type="section">2.3</link>). Допускается сооружать кабельные эстакады и галереи на общих строительных конструкциях с трубопроводами с горючими газами и ЛВЖ при выполнении противопожарных мероприятий. Допускается прокладка небронированных кабелей.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.122</id>. Кабельные эстакады могут пересекать эстакады с трубопроводами с горючими газами и ЛВЖ как сверху, так и снизу независимо от плотности по отношению к воздуху транспортируемых газов.</p>
        <p>При количестве кабелей до 15 в месте пересечения допускается не сооружать кабельных эстакад; кабели могут прокладываться в трубном блоке или в плотно закрывающемся стальном коробе с толщиной стенки короба не менее 1,5 мм.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.123</id>. Кабельные эстакады и их пересечения с эстакадами трубопроводов с горючими газами и ЛВЖ должны удовлетворять следующим требованиям:</p>
        <list>
          <li><marker>1.</marker> Все конструктивные элементы кабельных эстакад (стойки, настил, ограждения, крыша и др.) должны сооружаться из несгораемых материалов.</li>
          <li>
            <p><marker>2.</marker> На участке пересечения плюс до 1,5 м в обе стороны от внешних габаритов эстакады с трубопроводами с горючими газами и ЛВЖ кабельная эстакада должна быть выполнена в виде закрытой галереи. Пол кабельной эстакады при прохождении ее ниже эстакады с трубопроводами с горючими газами и ЛВЖ должен иметь отверстия для выхода попавших внутрь нее тяжелых газов.</p>
            <p>Ограждающие конструкции кабельных эстакад, пересекающихся с эстакадами с трубопроводами с горючими газами и ЛВЖ, должны быть несгораемыми и соответствовать требованиям гл. <link type="section">2.3</link>.</p>
          </li>
          <li><marker>3.</marker> На участке пересечения эстакады с трубопроводами с горючими газами и ЛВЖ не должны иметь ремонтных площадок и на трубопроводах не должно быть фланцевых соединений, компенсаторов, запорной арматуры и т. п.</li>
          <li><marker>4.</marker> В местах пересечения на кабелях не должны устанавливаться кабельные муфты.</li>
          <li><marker>5.</marker> Расстояние в свету между трубопроводами с горючими газами и ЛВЖ и кабельной эстакадой или трубным блоком с кабелями либо электротехническими коммуникациями должно быть не менее 0,5 м.</li>
        </list>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.124</id>. Наружные кабельные каналы допускается сооружать на расстоянии не менее 1,5 м от стен помещений со взрывоопасными зонами всех классов. В месте входа во взрывоопасные зоны этих помещений каналы должны засыпаться песком по длине не менее 1,5 м.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.125</id>. В кабельных каналах, проходящих во взрывоопасной зоне класса В-Iг или по территории от одной взрывоопасной зоны до другой, через каждые 100 м должны быть установлены песочные перемычки длиной не менее 1,5 м по верху.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.126</id>. Во взрывоопасных зонах любого класса допускается прокладка кабелей в блоках. Выводные отверстия для кабелей из блоков и стыки блоков должны быть плотно заделаны несгораемыми материалами.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.127</id>. Сооружение кабельных туннелей на предприятиях с наличием взрывоопасных зон не рекомендуется. При необходимости кабельные туннели могут сооружаться при выполнении следующих условий:</p>
        <list>
          <li><marker>1.</marker> Кабельные туннели должны прокладываться, как правило, вне взрывоопасных зон.</li>
          <li><marker>2.</marker> При подходе к взрывоопасным зонам кабельные туннели должны быть отделены от них несгораемой перегородкой с пределом огнестойкости 0,75 ч.</li>
          <li><marker>3.</marker> Отверстия для кабелей и труб электропроводки, вводимых во взрывоопасную зону, должны быть плотно заделаны несгораемыми материалами.</li>
          <li><marker>4.</marker> В кабельных туннелях должны быть выполнены противопожарные мероприятия (см. <link type="clause">2.3.122</link>).</li>
          <li><marker>5.</marker> Выходы из туннеля, а также выходы вентиляционных шахт туннеля должны находиться вне взрывоопасных зон.</li>
        </list>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.128</id>. Открытые токопроводы до 1 кВ и выше гибкой и жесткой конструкций допускается прокладывать по территории предприятия со взрывоопасными зонами на специально для этого предназначенных эстакадах или опорах.</p>
        <p>Прокладывать открытые токопроводы на эстакадах с трубопроводами с горючими газами и ЛВЖ и эстакадах КИПиА запрещается.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.129</id>. Токопроводы до 10 кВ в оболочке со степенью защиты IP54 могут прокладываться по территории предприятия со взрывоопасными зонами на специальных эстакадах, эстакадах с трубопроводами с горючими газами и ЛВЖ и эстакадах КИПиА, если отсутствует возможность вредных наводок на цепи КИПиА от токопроводов. Токопроводы следует прокладывать на расстоянии не менее 0,5 м от трубопроводов, по возможности со стороны трубопроводов с негорючими веществами.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.130</id>. Минимально допустимые расстояния от токопроводов до помещений со взрывоопасными зонами и до наружных взрывоопасных установок приведены в табл. <link type="table">7.3.15</link>.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.131</id>. Допустимые расстояния от кабельных эстакад до помещений со взрывоопасными зонами и до наружных взрывоопасных установок:</p>
        <list>
          <li><marker>а)</marker> с транзитными кабелями - см. табл. <link type="table">7.3.15</link>;</li>
          <li><marker>б)</marker> с кабелями, предназначенными только для данного производства (здания), - не нормируются.</li>
        </list>
        <p>Торцы ответвлений от кабельных эстакад для подвода кабелей к помещениям со взрывоопасными зонами или к наружным взрывоопасным установкам могут примыкать непосредственно к стенам помещений со взрывоопасными зонами и к наружным взрывоопасным установкам.</p>
      </clause>

      <table border="1" width="100%">
        <enumeration>Таблица <id>7.3.15</id></enumeration>
        <title>Минимальное допустимое расстояние от токопроводов (гибких и жестких) и от кабельных эстакад с транзитными кабелями до помещений с взрывоопасными зонами и до наружных взрывоопасных установок <link type="footnote">1</link> <link type="footnote">2</link> <link type="footnote">3</link></title>
        <tr >
          <td rowspan="2">Помещения со взрывоопасными зонами и наружные взрывоопасные установки, до которых определяется расстояние</td >
          <td colspan="2">Расстояние, м</td >
        </tr >
        <tr >
          <td>от токопроводов</td>
          <td>от кабельных эстакад</td>
        </tr >
        <tr >
          <td colspan="3">С тяжелыми или сжиженными горючими газами</td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Помещения с выходящей в сторону токопроводов и кабельных эстакад несгораемой стеной без проемов и устройств для выброса воздуха из систем вытяжной вентиляции</td>
          <td>10</td>
          <td>Не нормируется</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Помещения с выходящей в сторону токопроводов и кабельных эстакад стеной с проемами</td>
          <td>20</td>
          <td>9</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Наружные взрывоопасные установки, установки, расположенные у стен зданий (в том числе емкости)</td>
          <td>30</td>
          <td>9</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Резервуары (газгольдеры)</td>
          <td>50</td>
          <td>20</td>
        </tr >
        <tr >
          <td colspan="3">С легкими горючими газами и ЛВЖ, с горючими пылью или волокнами</td >
        </tr >
        <tr >
          <td>Помещения с выходящей в сторону токопроводов и кабельных эстакад несгораемой стеной без проемов и устройств для выброса воздуха из систем вытяжной вентиляции</td>
          <td>10 или 6 (см. примечание, <link type="footnote">2</link>)</td>
          <td>Не нормируется</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Помещения с выходящей в сторону токопроводов и кабельных эстакад стеной с проемами</td>
          <td>15</td>
          <td>9 или 6 (см. примечание, <link type="footnote">2</link>)</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Наружные взрывоопасные установки, установки,  расположенные у стен зданий (в том числе емкости)</td>
          <td>25</td>
          <td>9</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Сливно-наливные эстакады с закрытым сливом или наливом ЛВЖ</td>
          <td>25</td>
          <td>20</td>
        </tr >
        <tr >
          <td>Резервуары (газгольдеры) с горючими газами</td>
          <td>25</td>
          <td>20</td>
        </tr >
      </table >
      <footnote>
        <p><id>1</id> Проезд пожарных автомобилей к кабельной эстакаде допускается с одной стороны эстакады.</p>
      </footnote>
      <footnote>
        <p><id>2</id> Минимально допустимые расстояния 6 м применяются до зданий и сооружений I и II степеней огнестойкости со взрывоопасными производствами при соблюдении условий, оговоренных в СНиП по проектированию генеральных планов промышленных предприятий.</p>
      </footnote>
      <footnote>
        <p><id>3.</id> Расстояния, указанные в таблице, считаются от стен помещений со взрывоопасными зонами, от стенок резервуаров или от наиболее выступающих частей наружных установок.</p>
      </footnote>
  </section>

  <section>
    <title>Зануление и заземление</title>
    <keywords>
      <word>взрывоопасная зона</word>
      <word>заземление</word>
      <word>зануление</word>
      <word>защитное отключение</word>
      <word>уравнивание потенциалов</word>
      <word>нулевой защитный проводник</word>
      <word>петля фаза-ноль</word>
    </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.3.132</id>. На взрывоопасные зоны любого класса в помещениях и на наружные взрывоопасные установки распространяются приведенные в <link type="clause">1.7.38</link> требования о допустимости применения в электроустановках до 1 кВ глухозаземленной или изолированной нейтрали. При изолированной нейтрали должен быть обеспечен автоматический контроль изоляции сети с действием на сигнал и контроль исправности пробивного предохранителя.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.133</id>. Во взрывоопасных зонах классов B-I, B-Iа и B-II рекомендуется применять защитное отключение (см. гл. <link type="section">1.7</link>). Во взрывоопасных зонах любого класса должно быть выполнено уравнивание потенциалов согласно <link type="clause">1.7.47</link>.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.134</id>. Во взрывоопасных зонах любого класса подлежат занулению (заземлению) также:</p>
        <list>
          <li><marker>а)</marker> во изменение <link type="clause">1.7.33</link> - электроустановки при всех напряжениях переменного и постоянного тока;</li>
          <li><marker>б)</marker> электрооборудование, установленное на зануленных (заземленных) металлических конструкциях, которые в соответствии с <link type="clause">1.7.48</link>, п. 1 в невзрывоопасных зонах разрешается не занулять (не заземлять). Это требование не относится к электрооборудованию, установленному внутри зануленных (заземленных) корпусов шкафов и пультов.</li>
        </list>
        <p>В качестве нулевых защитных (заземляющих) проводников должны быть использованы проводники, специально предназначенные для этой цели.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.135</id>. В электроустановках до 1 кВ с глухозаземленной нейтралью зануление электрооборудования должно осуществляться:</p>
        <list>
          <li><marker>а)</marker> в силовых сетях во взрывоопасных зонах любого класса - отдельной жилой кабеля или провода;</li>
          <li><marker>б)</marker> в осветительных сетях во взрывоопасных зонах любого класса, кроме класса B-I, - на участке от светильника до ближайшей ответвительной коробки - отдельным проводником, присоединенным к нулевому рабочему проводнику в ответвительной коробке;</li>
          <li><marker>в)</marker> в осветительных сетях во взрывоопасной зоне класса B-I - отдельным проводником, проложенным от светильника до ближайшего группового щитка;</li>
          <li><marker>г)</marker> на участке сети от РУ и ТП, находящихся вне взрывоопасной зоны, до щита, сборки, распределительного пункта и т. п., также находящихся вне взрывоопасной зоны, от которых осуществляется питание электроприемников, расположенных во взрывоопасных зонах любого класса, допускается в качестве нулевого защитного проводника использовать алюминиевую оболочку питающих кабелей.</li>
        </list>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.136</id>. Нулевые защитные проводники во всех звеньях сети должны быть проложены в общих оболочках, трубах, коробах, пучках с фазными проводниками.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.137</id>. В электроустановках до 1 кВ и выше с изолированной нейтралью заземляющие проводники допускается прокладывать как в общей оболочке с фазными, так и отдельно от них.</p>
        <p>Магистрали заземления должны быть присоединены к заземлителям в двух или более разных местах и по возможности с противоположных концов помещения.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.138</id>. Использование металлических конструкций зданий, конструкций производственного назначения, стальных труб электропроводки, металлических оболочек кабелей и т. п. в качестве нулевых защитных (заземляющих) проводников допускается только как дополнительное мероприятие.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.139</id>. В электроустановках до 1 кВ с глухозаземленной  нейтралью в целях обеспечения автоматического отключения аварийного участка проводимость нулевых защитных проводников должна быть выбрана такой, чтобы при замыкании на корпус или нулевой защитный проводник возникал ток КЗ, превышающий не менее чем в 4 раза номинальный ток плавкой вставки ближайшего предохранителя и не менее чем в 6 раз ток расцепителя автоматического выключателя, имеющего обратнозависимую от тока характеристику.</p>
        <p>При защите сетей автоматическими выключателями, имеющими только электромагнитный расцепитель (без выдержки времени), следует руководствоваться требованиями, касающимися кратности тока КЗ и приведенными в <link type="clause">1.7.79</link>.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.140</id>. Расчетная проверка полного сопротивления петли фаза - нуль в электроустановках напряжением до 1 кВ с глухозаземленной нейтралью должна предусматриваться для всех электроприемников, расположенных во взрывоопасных зонах классов B-I и B-II, и выборочно (но не менее 10% общего количества) для электроприемников, расположенных во взрывоопасных зонах классов B-Iа, B-Iб, B-Iг и ВIIа и имеющих наибольшее сопротивление петли фаза - нуль.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.141</id>. Проходы специально проложенных нулевых защитных (заземляющих) проводников через стены помещений со взрывоопасными зонами должны производиться в отрезках труб или в проемах. Отверстия труб и проемов должны быть уплотнены несгораемыми материалами. Соединение нулевых защитных (заземляющих) проводников в местах проходов не допускается.</p>
      </clause>
      
  </section>

  <section>
    <title>Молниезащита и защита от статического электричества</title>
    <keywords>
      <word>молниезащита</word>
      <word>статическое электричество</word>
      <word>взрывоопасная зона</word>
    </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.3.142</id>. Защита зданий, сооружений и наружных установок, имеющих взрывоопасные зоны, от прямых ударов молнии и вторичных ее проявлений должна выполняться в соответствии с <link type="external">РД 34.21.122-87</link> "Инструкция по устройству молниезащиты зданий и сооружений" Минэнерго СССР.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.3.143</id>. Защита установок от статического электричества должна выполняться в соответствии с действующими нормативными документами.</p>
      </clause>
  </section>
</section>
