<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="main.xsl" ?>

<section>

  <param name="издание" value="7"/>

  <enumeration>Глава <id>7.6</id>.</enumeration>
  <title>Электросварочные установки</title>
  
  <endorsed>
    <p>Утверждено</p>
    <p>Министерством энергетики</p>
    <p>Российской Федерации</p>
    <p>Приказ от 8 июля 2002 г. № 204</p>
  </endorsed>
  <endorsed>
    <p>Вводится в действие</p>
    <p>с 1 января 2003 г.</p>
  </endorsed>

    <section>
      <title>Область применения</title>
      <keywords>
        <word>электросварочная установка</word>
        <word>дуговая сварка</word>
        <word>плазменная сварка</word>
        <word>электрошлаковая сварка</word>
        <word>контактная сварка</word>
        <word>сварка</word>
        <word>резка</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.6.1</id>. Настоящая глава Правил распространяется на оборудуемые и используемые в закрытых помещениях или на открытом воздухе стационарные, переносные и передвижные электросварочные установки (ЭСУ), предназначенные для выполнения электротехнологических процессов сварки, наплавки, напыления, резки плавлением (разделительной и поверхностной) и сварки с применением давления, в том числе:</p>
        <list>
          <li>дуговой и плазменной сварки, наплавки, переплава, напыления, резки;</li>
          <li>электрошлаковой сварки, электрошлакового и плазменно-дугового переплава;</li>
          <li>индукционной сварки и наплавоения;</li>
          <li>электронно-лучевой сварки;</li>
          <li>лазерной сварки и резки;</li>
          <li>сварки контактным разогревом;</li>
          <li>контактной или диффузионной сварки;</li>
          <li>дугоконтактной сварки (с разогревом до пластического состояния торцов свариваемого изделия возбужденной дугой, вращающейся в магнитном поле, с последующим контактным соединением их давлением).</li>
        </list>
        <p>Требования настоящей главы относятся к электросварочным установкам при использовании в них плавящихся или неплавящихся электродов, при обработке (соединении, резке и др.) металлических или неметаллических материалов в воздушной среде или среде газа (аргона, гелия, углекислого газа, азота и др.) при давлениях атмосферном, повышенном или пониженном (в том числе в вакууме), а также под водой или под слоем флюса.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.2</id>. Электросварочные установки должны удовлетворять требованиям разд. <link type="section">1</link>, <link type="section">2</link>, <link type="section">3</link>, <link type="section">4</link>, <link type="section">5</link>, <link type="section">6</link>, гл. <link type="section">7.3</link>, <link type="section">7.4</link>, <link type="section">7.5</link> Правил в той мере, в какой они не изменены настоящей главой.</p>
      </clause>
      
    </section>

    <section>
      <title>Определения</title>
      <keywords>
        <word>электросварочная установка</word>
        <word>источник сварочного тока</word>
        <word>сварочная цепь</word>
        <word>сварочный пост</word>
        <word>вывод</word>
        <word>автономная электросварочная установка</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.6.3</id>. <def>Электросварочная установка</def> - комплекс функционально связанных элементов соответствующего электросварочного и общего назначения электротехнического, а также механического и другого оборудования, средств автоматики и КИП, обеспечивающих осуществление необходимого технологического процесса.</p>
        <p>Состав элементов электросварочных установок зависит от их назначения, конструктивного исполнения оборудования, степени механизации и автоматизации.</p>
        <p>В состав электросварочных установок в зависимости от перечисленных условий входят кабельные линии, электропроводки и токопроводы внешних соединений между элементами установки, а также в пределах установки трубопроводы систем водоохлаждения и гидравлического привода, линий сжатого воздуха, азота, аргона, гелия, углекислого газа и других газов, а также вакуума.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.4</id>. <def>Источник сварочного тока</def> – специальное электротехническое устройство, способное обеспечить подачу электрической энергии с соответствующими параметрами для преобразования ее в необходимое количество теплоты в зоне плавления или нагрева металла (или неметаллического материала) до пластического состояния для проведения указанных в <link type="clause">7.6.1</link> процессов.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.5</id>. <def>Сварочная цепь</def> – предназначенная для прохождения сварочного тока часть электрической цепи электросварочной установки от выводов<link type="footnote">1</link> источника сварочного тока до свариваемой детали (изделия).</p>
      </clause>
      <footnote>
        <p><id>1</id> Вывод – термин по <link type="external">ГОСТ 18311-80</link>.</p>
      </footnote>
      <clause>
        <p><id>7.6.6</id>. <def>Сварочный пост электросварочной установки</def> - рабочее место сварщика, оснащенное комплексом средств (оборудованием, приборами и пр.) для выполнения электротехнологических процессов сварки, наплавления, напыления, резки.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.7</id>. <def value="однопостовый источник сварочного тока">Однопостовый</def> или <def>многопостовый источник сварочного тока</def> - источники сварочного тока, питающие соответственно один или несколько сварочных постов.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.8</id>. <def>Автономные электросварочные установки</def> – установки с источниками сварочного тока, снабженными двигателями внутреннего сгорания, в отличие от электросварочных установок, питающихся от электрических сетей, в том числе присоединяемых к передвижным электростанциям.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.9</id>. Электросварочные установки по степени механизации технологических операций разделяются на установки, на которых эти операции выполняются вручную, полуавтоматические (когда автоматически поддерживается электрический режим сварки, а остальные операции выполняются вручную) и автоматические.</p>
      </clause>
      
    </section>

    <section>
      <title>Общие требования</title>
      <keywords>
        <word>электросварка</word>
        <word>сварка</word>
        <word>ограждение</word>
        <word>расстояние</word>
        <word>сила тока</word>
        <word>блокировка</word>
        <word>заземление</word>
        <word>охлаждение</word>
        <word>настил</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.6.10</id>. Типоисполнение, степень защиты и состав оборудования (элементов) электросварочных установок должны выбираться с учетом технологии и вида сварки, параметров свариваемых деталей (заготовок) и сварочных швов, с учетом конкретных условий внешней среды при выполнении сварочных работ (внутри закрытых помещений или на открытом воздухе, в замкнутых и труднодоступных пространствах).</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.11</id>. Электроприемники основного оборудования и вспомогательных механизмов электросварочных установок в отношении обеспечения надежности электроснабжения, как правило, следует относить к электроприемникам III или II категории (см. гл. <link type="section">1.2</link>).</p>
        <p>К III категории следует относить электроприемники всех передвижных и переносных электросварочных установок, стационарных электросварочных установок, перечисленных в <link type="clause">7.5.8</link>, цехов и участков, а также других цехов и участков, если перерыв в электроснабжении используемого в них электросварочного оборудования не приводит к массовому недоотпуску продукции, простоям рабочих и механизмов.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.12</id>. Электрическая нагрузка электросварочных установок не должна снижать ниже нормируемых действующим стандартом значений показателей качества электроэнергии у электроприемников, присоединенных к сетям общего назначения.</p>
        <p>При необходимости должны приниматься меры для уменьшения воздействия электросварочных установок на электрическую сеть.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.13</id>. Конструкция и расположение оборудования электросварочных установок, ограждений и блокировок должны исключать возможность его механического повреждения, а также случайных прикосновений к вращающимся или находящимся под напряжением частям. Исключение допускается для электрододержателей установок ручной дуговой сварки, резки и наплавки, а также для мундштуков, горелок для дуговой сварки, сопл плазмотрона, электродов контактных машин и других деталей, находящихся под напряжением, при котором ведутся сварка, напыление, резка и т. п.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.14</id>. Размещение оборудования электросварочных установок, его узлов и механизмов, а также органов управления должно обеспечивать свободный, удобный и безопасный доступ к ним. Кроме того, расположение органов управления должно обеспечивать возможность быстрого отключения оборудования и остановки всех его механизмов.</p>
        <p>Для электросварочных установок, оборудование которых требует оперативного обслуживания на высоте 2 м и более, должны быть выполнены рабочие площадки, огражденные перилами, с постоянными лестницами. Площадки, ограждения и лестницы должны быть выполнены из несгораемых материалов. Настил рабочей площадки должен иметь покрытие из диэлектрического материала, не распространяющего горение.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.15</id>. Устройства управления электросварочными установками рекомендуется оборудовать ограждениями, исключающими случайное их включение или отключение.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.16</id>. В качестве источников сварочного тока должны применяться только специально для этого предназначенные и удовлетворяющие требованиям действующих стандартов сварочные трансформаторы или преобразователи статические или двигатель-генераторные с электродвигателями или двигателями внутреннего сгорания. Питание сварочной дуги электрошлаковой ванны и сопротивления контактной сварки непосредственно от силовой, осветительной или контактной электрической сети не допускается.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.17</id>. Схема включения нескольких источников сварочного тока при работе их на одну сварочную дугу, электрошлаковую ванну или сопротивление контактной сварки должна исключать возможность возникновения между изделием и электродом напряжения, превышающего наибольшее напряжение холостого хода одного из источников сварочного тока.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.18</id>. Электрическая нагрузка нескольких однофазных источников сварочного тока должна по возможности равномерно распределяться между фазами трехфазной сети.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.19</id>. Однопостовой источник сварочного тока, как правило, должен располагаться на расстоянии не далее 15 м от сварочного поста.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.20</id>. Первичная цепь электросварочной установки должна содержать коммутационный (отключающий) и защитный электрические аппараты (аппарат), ее номинальное напряжение должно быть не выше 660 В.</p>
        <p>Сварочные цепи не должны иметь соединений с электрическими цепями, присоединяемыми к сети (в том числе с электрическими цепями, питаемыми от сети обмоток возбуждения генераторов преобразователей).</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.21</id>. Электросварочные установки с многопостовым источником сварочного тока должны иметь устройство (автоматический выключатель, предохранители) для защиты источника от перегрузки, а также коммутационный и защитный электрические аппараты (аппарат) на каждой линии, отходящей к сварочному посту. Эти линии следует выполнять радиальными; применение в установках с многопостовыми сварочными выпрямителями магистральных схем допускается только при технико-экономическом обосновании.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.22</id>. Для определения значения сварочного тока электросварочная установка должна иметь измерительный прибор. На электросварочных установках с однопостовым источником сварочного тока может не иметь измерительного прибора при наличии в источнике сварочного тока шкалы на регуляторе тока.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.23</id>. Переносные и передвижные электросварочные установки (кроме автономных) следует присоединять к электрическим сетям непосредственно кабелем или кабелем через троллеи. Длина троллейных проводников не нормируется, их сечение должно быть выбрано с учетом мощности источника сварочного тока.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.24</id>. Присоединение переносной или передвижной электросварочной установки непосредственно к стационарной электрической сети должно осуществляться с использованием коммутационного и защитного аппаратов (аппарата) с разборными или разъемными контактными соединениями. Обязательно наличие блокировки, исключающей возможность размыкания и замыкания этих соединений, присоединения (отсоединения) жил кабельной линии (проводов) при включенном положении коммутационного аппарата.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.25</id>. Кабельная линия первичной цепи переносной (передвижной) электросварочной установки от коммутационного аппарата до источника сварочного тока должна выполняться переносным гибким шланговым кабелем с алюминиевыми или медными жилами, с изоляцией и в оболочке (шланге) из нераспространяющей горение резины или пластмассы. Источник сварочного тока должен располагаться на таком расстоянии от коммутационного аппарата, при котором длина соединяющего их гибкого кабеля не превышает 15 м.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.26</id>. Сварочные автоматы или полуавтоматы с дистанционным регулированием режима работы источника сварочного тока рекомендуется оборудовать двумя комплектами органов управления регулирующими устройствами (рукояток, кнопок и т. п.), устанавливаемых один - у источника сварочного тока и второй на пульте или щите управления сварочным автоматом или полуавтоматом. Для выбора вида управления регулятором (местного или дистанционного) должен быть установлен переключатель, обеспечивающий блокирование<link type="footnote">1</link>, исключающее ошибочное включение. Допускается не предусматривать возможности выполнения блокирования, а использовать механический замок со специальными ключами.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.27</id>. Шкафы комплектных устройств и корпуса сварочного оборудования (машин), имеющие неизолированные токоведущие части, находящиеся под напряжением выше 50 В переменного или выше 110 В постоянного тока, должны быть оснащены блокировкой<link type="footnote">2</link>, обеспечивающей при открывании дверей (дверец) отключение от электрической сети устройств, находящихся внутри шкафа (корпуса). При этом вводы (выводы), остающиеся под напряжением, должны быть защищены от случайных прикосновений.</p>
        <p>Допускается взамен блокировки применение замков со специальными ключами, если при работе не требуется открывать двери (дверцы).</p>
      </clause>
      <footnote>
        <p><id>1</id> Блокирование – термин по <link type="external">ГОСТ 18311-80</link>.</p>
      </footnote>
      <footnote>
        <p><id>2</id> Блокировка – термин по <link type="external">ГОСТ 18311-80</link>.</p>
      </footnote>
      <clause>
        <p><id>7.6.28</id>. В электросварочных установках кроме защитного заземления открытых проводящих частей и подключения к системе уравнивания потенциалов сторонних проводящих частей (согласно требованиям гл. <link type="section">1.7</link>) должно быть предусмотрено заземление одного из выводов вторичной цепи источников сварочного тока: сварочных трансформаторов, статических преобразователей и тех двигатель-генераторных преобразователей, у которых обмотки возбуждения генераторов присоединяются к электрической сети без разделительных трансформаторов (см. также <link type="clause">7.6.30</link>).</p>
        <p>В электросварочных установках, в которых дуга горит между электродом и электропроводящим изделием, следует заземлять вывод вторичной цепи источника сварочного тока, соединяемый проводником (обратным проводом) с изделием.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.29</id>. Сварочное электрооборудование для присоединения защитного РЕ-проводника должно иметь болт (винт, шпильку) с контактной площадкой, расположенной в доступном месте, с надписью "Земля"(или с условным знаком заземления по <link type="external">ГОСТ 2.721-74*</link>). Диаметры болта и контактной площадки должны быть не менее нормируемых <link type="external">ГОСТ 12.2.007.0-75</link>.</p>
        <p>Втычные контактные соединители проводов для включения в электрическую цепь напряжением выше 50 В переменного тока и выше 110 В постоянного тока переносных пультов управления сварочных автоматов или полуавтоматов должны иметь защитные контакты.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.30</id>. Электросварочные установки, в которых по условиям электротехнологического процесса не может быть выполнено заземление согласно <link type="clause">7.6.28</link>, а также переносные и передвижные электросварочные установки, заземление оборудования которых представляет значительные трудности, должны быть снабжены устройствами защитного отключения или непрерывного контроля изоляции.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.31</id>. Конденсаторы, используемые в электросварочных установках в целях накопления энергии для сварочных импульсов, должны иметь устройство для автоматической разрядки при снятии защитного кожуха или при открывании дверей шкафов, в которых установлены конденсаторы.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.32</id>. При водяном охлаждении элементов электросварочных установок должна быть предусмотрена возможность контроля за состоянием охлаждающей системы с помощью воронок для стока воды или струйных реле. В системах водяного охлаждения автоматов (полуавтоматов) рекомендуется использовать реле давления, струйные или температуры (два последних применяются на выходе воды из охлаждающих устройств) с работой их на сигнал. Если прекращение протока или перегрев охлаждающей воды могут привести к аварийному повреждению оборудования, должно быть обеспечено автоматическое отключение установки.</p>
        <p>В системах водяного охлаждения, в которых возможен перенос по трубопроводам потенциала, опасного для обслуживающего персонала, должны быть предусмотрены изолирующие шланги (длину шлангов выбирают согласно <link type="clause">7.5.39</link>).</p>
        <p>Разъемные соединения и шланги системы водяного охлаждения рекомендуется располагать таким образом, чтобы исключить возможность попадания струи воды на электрооборудование (источник сварочного тока или др.) при снятии или повреждении шлангов.</p>
        <p>Качество воды, используемой в системе водяного охлаждения, должно соответствовать требованиям, приведенным в табл. <link type="table">7.5.13</link>, если в стандартах или технических условиях на соответствующее оборудование не приведены другие нормативные значения.</p>
      </clause>
      
    </section>

    <section>
      <title>Требования к помещениям для электросварочных установок и сварочных постов</title>
      <keywords>
        <word>электросварка</word>
        <word>сварка</word>
        <word>площадь</word>
        <word>сварочная кабина</word>
        <word>освещение</word>
        <word>вентиляция</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.6.33</id>. Помещения и здания сборочно-сварочных цехов и участков с размещенными в них электросварочными установками и сварочными постами, а также вентиляционные устройства должны отвечать требованиям действующих нормативных документов.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.34</id>. Для электросварочных установок и сварочных постов, предназначенных для постоянных электросварочных работ в зданиях вне сварочно-сборочных цехов и участков, должны быть предусмотрены специальные вентилируемые помещения, выгороженные противопожарными перегородками 1-го типа, если они расположены смежно с помещениями категорий А, Б и В по взрывопожарной опасности, и 2-го типа в остальных случаях. Площадь и объем таких помещений и системы их вентиляции должны соответствовать требованиям действующих санитарных правил и СНиП с учетом габаритов сварочного оборудования и свариваемых изделий.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.35</id>. Сварочные посты допускается располагать во взрыво- и пожароопасных зонах только в период производства временных электросварочных работ, выполняемых с соблюдением требований, изложенных в типовой инструкции по организации безопасного ведения огневых работ на взрыво- и взрывопожароопасных объектах, утвержденной Госгортехнадзором России.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.36</id>. В помещениях для электросварочных установок должны быть предусмотрены проходы не менее 0,8 м, обеспечивающие удобство и безопасность производства сварочных работ и доставки изделий к месту сварки и обратно.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.37</id>. Площадь отдельного помещения для электросварочных установок должна быть не менее 10 м<sup>2</sup>, причем площадь, свободная от оборудования и материалов, должна составлять не менее 3 м<sup>2</sup> на каждый сварочный пост.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.38</id>. Сварочные посты для систематического выполнения ручной дуговой сварки или сварки в среде защитных газов изделий малых и средних габаритов непосредственно в производственных цехах в непожароопасных и невзрывоопасных зонах должны быть размещены в специальных кабинах со стенками из несгораемого материала. </p>
        <p>Глубина кабины должна быть не менее двойной длины, а ширина - не менее полуторной длины свариваемых изделий, однако площадь кабины должна быть не менее 2х1,5 м. При установке источника сварочного тока в кабине ее размеры должны быть соответственно увеличены. Высота стенок кабины должна быть не менее 2 м, зазор между стенками и полом - 50 мм, а при сварке в среде защитных газов - 300 мм. В случае движения над кабиной мостового крана, ее верх должен быть закрыт сеткой с ячейками не более 50х50 мм.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.39</id>. Выполнение работ на сварочных постах при несистематической ручной дуговой сварке, сварке под флюсом и электрошлаковой сварке допускается непосредственно в пожароопасных помещениях при условии ограждения места работы щитами или занавесами из негорючих материалов высотой не менее 1,8 м.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.40</id>. Электросварочные установки при систематической сварке на них изделий массой более 20 кг должны быть оборудованы соответствующими подъемно-транспортными устройствами для облегчения установки и транспортировки свариваемых изделий.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.41</id>. Естественное и искусственное освещение электросварочных установок сборочно-сварочных цехов, участков, мастерских, отдельных сварочных постов (сварочных кабин) и мест сварки должно удовлетворять требованиям <link type="external">СНиП 23-05-95</link> "Естественное и искусственное освещение. Нормы проектирования".</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.42</id>. При ручной сварке толстообмазанными электродами, электрошлаковой сварке, сварке под флюсом и автоматической сварке открытой дугой должен быть предусмотрен отсос газов непосредственно из зоны сварки.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.43</id>. На сварочных постах при сварке открытой дугой и под флюсом внутри резервуаров, закрытых полостей и конструкций должно обеспечиваться вентилирование в соответствии с характером выполняемых работ. При невозможности необходимого вентилирования следует предусматривать принудительную подачу чистого воздуха под маску сварщика в количестве 6-8 м<sup>3</sup>/ч.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.44</id>. Над переносными и передвижными электросварочными установками, находящимися на открытом воздухе, должны быть сооружены навесы из несгораемых материалов для защиты рабочего места сварщика и электросварочного оборудования от атмосферных осадков.</p>
        <p>Навесы допускается не сооружать, если электрооборудование электросварочной установки имеет оболочки со степенью защиты, соответствующей условиям работы в наружных установках, и во время дождя и снегопада электросварочные работы будут прекращаться.</p>
      </clause>
      
    </section>

    <section>
      <title>Установки электрической сварки (резки, наплавки) плавлением</title>
      <keywords>
        <word>электросварка</word>
        <word>сварка</word>
        <word>дуговая сварка</word>
        <word>напряжение холостого хода</word>
        <word>осциллятор</word>
        <word>горение дуги</word>
        <word>блокировка</word>
        <word>дежурная дуга</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.6.45</id>. Проходы между однопостовыми источниками сварочного тока - преобразователями (статическими и двигатель-генераторными) установок сварки (резки, наплавки) плавлением - должны быть шириной не менее 0,8 м, между многопостовыми - не менее 1,5 м, расстояние от одно- и многопостовых источников сварочного тока до стены должно быть не менее 0,5 м.</p>
        <p>Проходы между группами сварочных трансформаторов должны быть шириной не менее 1 м. Расстояние между сварочными трансформаторами, стоящими рядом в одной группе, должно быть не менее 0,1 м.</p>
        <p>Регулятор сварочного тока (если он выполнен в отдельной оболочке) следует устанавливать рядом со сварочным трансформатором или над ним. Установка сварочного трансформатора над регулятором тока не допускается.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.46</id>. Проходы с каждой стороны стеллажа для выполнения ручных сварочных работ на крупных деталях или конструкциях должны быть шириной не менее 1 м. Столы для мелких сварочных работ могут примыкать с одной стороны непосредственно к стене кабины; с других сторон должны быть проходы шириной не менее 1 м. Кроме того, в сварочной мастерской (на участке) должны быть предусмотрены проходы, ширина которых устанавливается в зависимости от числа работающих, но не менее 1 м.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.47</id>. Проходы с каждой стороны установки автоматической дуговой сварки под флюсом крупных изделий, а также установок дуговой сварки в защитном газе, плазменной, электронно-лучевой и лазерной сварки должны быть шириной не менее 1,5 м.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.48</id>. Для подвода тока от источника сварочного тока к электрододержателю установки ручной дуговой сварки (резки, наплавки) или к дуговой плазменной горелке прямого действия установки плазменной резки (сварки) должен применяться гибкий провод с резиновой изоляцией и в резиновой оболочке. Применение проводов с изоляцией или в оболочке из материалов, распространяющих горение, не допускается.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.49</id>. Электрические проводки установок и аппаратов, предназначенных для дуговой сварки ответственных конструкций: судовых секций, несущих конструкций зданий, мостов, летательных аппаратов, подвижного состава железных дорог и других средств передвижения, сосудов, котлов и трубопроводов на давление более 5 МПа, трубопроводов для токсичных веществ и т.п., должны быть выполнены проводами с медными жилами.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.50</id>. В качестве обратного провода, соединяющего свариваемое изделие с источником сварочного тока в указанных в <link type="clause">7.6.48</link> установках стационарного использования, могут служить гибкие и жесткие провода, а также, где это возможно, стальные или алюминиевые шины любого профиля достаточного сечения, сварочные плиты, стеллажи и свариваемая конструкция (см. также <link type="clause">7.6.51</link> и <link type="clause">7.6.52</link>).</p>
        <p>В электросварочных установках с переносными и передвижными сварочными трансформаторами обратный провод должен быть изолированным так же, как и прямой, присоединяемый к электрододержателю.</p>
        <p>Элементы, используемые в качестве обратного провода, должно надежно соединяться сваркой или с помощью болтов, струбцин либо зажимов.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.51</id>. В установках для автоматической дуговой сварки в случае необходимости (например, при сварке круговых швов) допускается соединение обратного провода со свариваемым изделием при помощи скользящего контакта соответствующей конструкции.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.52</id>. В качестве обратного провода не допускается использование металлических строительных конструкций зданий, трубопроводов и технологического оборудования, а также проводников сети заземления.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.53</id>. Электрододержатели для ручной дуговой сварки и резки металлическим и угольным электродами должны удовлетворять требованиям действующих стандартов.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.54</id>. Напряжение холостого хода источника сварочного тока установок дуговой сварки при номинальном напряжении питающей электрической сети не должно превышать для источников постоянного тока 100 В (среднее значение) и для источников переменного (действующее значение):</p>
        <list>
          <li>80 В – для установок автоматической дуговой сварки на номинальный сварочный ток 630 А;</li>
          <li>120 В – для установок автоматической дуговой сварки на номинальный сварочный ток 1600 А;</li>
          <li>140 В – для установок автоматической дуговой сварки на номинальный сварочный ток 2000 А.</li>
        </list>
        <p>В цепи сварочного тока допускаются кратковременные пики напряжения при обрыве дуги длительностью не более 0,5 с.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.55</id>. Для возбуждения дуги в установках дуговой сварки (резки) без предварительного замыкания сварочной цепи между электродом и свариваемым изделием и повышения стабильности горения дуги допускается применение преобразователей повышенной частоты (осцилляторов).</p>
        <p>Для повышения устойчивости горения дуги переменного тока допускается применение в установках дуговой сварки (резки) импульсных генераторов, резко поднимающих напряжение между электродом и свариваемым изделием в момент повторного возбуждения дуги. Импульсный генератор не должен увеличивать напряжение холостого хода сварочного трансформатора более чем на 1 В (действующее значение).</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.56</id>. Номинальное напряжение электродвигателей и электротехнических устройств, расположенных на переносных частях электросварочных автоматов и полуавтоматов должно быть не выше 50 В переменного или 110 В постоянного тока. Электродвигатели и электротехнические устройства переменного тока должны подключаться к питающей сети через понижающий трансформатор с заземленной вторичной обмоткой или через разделительный трансформатор, являющийся частью сварочного устройства. Корпуса электродвигателей и электротехнических устройств при этом допускается не заземлять. Электродвигатели и электротехнические устройства, расположенные на частях стационарных и передвижных электросварочных автоматов, смонтированных на стационарных установках, допускается питать от сети 220 и 380 В переменного тока или от сети 220 и 440 В постоянного тока при обязательном заземлении их корпусов, которые должны быть электрически изолированы от частей, гальванически связанных со сварочной цепью.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.57</id>. Напряжение холостого хода источников сварочного тока установок плазменной обработки при номинальном напряжении сети должно быть не выше:</p>
        <list>
          <li>500 В - для установок автоматической резки, напыления и плазменно-механической обработки;</li>
          <li>300 В - для установок полуавтоматической резки или напыления;</li>
          <li>180 В - для установок ручной резки, сварки или наплавки;</li>
        </list>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.58</id>. Установки для автоматической плазменной резки должны иметь блокировку, исключающую шунтирование замыкающих контактов в цепи питания катушки коммутационного аппарата без электрической дуги.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.59</id>. Управление процессом механизированной плазменной резки должно быть дистанционным. Напряжение холостого хода на дуговую головку до появления "дежурной" дуги должно подаваться включением коммутационного аппарата при нажатии кнопки "Пуск", не имеющей самоблокировки. Кнопка "Пуск" должна блокироваться автоматически после возбуждения "дежурной" дуги.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.60</id>. Источники питания сварочным током электронных пушек установок электронно-лучевой сварки должны иметь разрядник, установленный между выводом положительного полюса выпрямителя и его заземленным корпусом. Кроме того, для предотвращения пробоев изоляции цепей низшего напряжения установки и изоляции в питающей электрической сети, к которой установка присоединяется, вызванных наведенными зарядами в первичных обмотках повышающих трансформаторов, между выводами первичной обмотки и землей должны включаться конденсаторы или приниматься другие меры защиты.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.61</id>. Сварочные электронно-лучевые установки должны иметь защиту от жесткого и мягкого рентгеновского излучения, обеспечивающую их полную радиационную безопасность, при которой уровень излучения на рабочих местах должен быть не выше допускаемого действующими нормативами для лиц, не работающих с источниками ионизирующих излучений.</p>
      </clause>
      
    </section>

    <section>
      <title>Установки электрической сварки с применением давления</title>
      <keywords>
        <word>электросварка</word>
        <word>сварка</word>
        <word>контактная сварка</word>
        <word>охлаждение</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.6.62</id>. Ширина проходов между машинами точечной, роликовой (линейной) и рельефной сварки при их расположении напротив друг друга должна быть не менее 2 м, а между машинами стыковой сварки - не менее 3 м. При расположении машин тыльными сторонами друг к другу ширина прохода должна быть не менее 1 м, при расположении передними и тыльными сторонами - не менее 1,5 м.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.63</id>. Машины контактной сварки методом оплавления должны быть оборудованы ограждающими устройствами (предохраняющими обслуживающий персонал от выплесков металла и искр и позволяющими безопасно вести наблюдение за процессом сварки), а также устройствами для интенсивной местной вытяжной вентиляции.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.64</id>. Для подвода сварочного тока к специальным передвижным или подвесным машинам контактной сварки, используемым для сварки громоздких конструкций в труднодоступных местах, должен применяться гибкий шланговый кабель (провод) с изоляцией и оболочкой из нераспространяющего горение материала с воздушным, а в обоснованных случаях – с водяным охлаждением.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.65</id>. Напряжение холостого хода вторичной обмотки сварочного трансформатора машины контактной сварки при номинальном напряжении сети должно быть не выше 50 В.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.66</id>. Подвесные машины точечной и роликовой сварки со встроенными сварочными трансформаторами должны присоединяться к сети через разделяющий трансформатор и иметь блокировку, допускающую включение силовой цепи только при заземленном корпусе машины. </p>
        <p>Допускается непосредственное подключение сварочного трансформатора (без разделяющего трансформатора) к сети напряжением не более 380 В, при этом первичная цепь встроенного трансформатора должна иметь двойную (усиленную) изоляцию или же машина должна быть оборудована устройством защитного отключения.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.6.67</id>. В подвесных машинах точечной и роликовой сварки напряжение цепей управления, расположенных непосредственно на сварочных клещах, должно быть не выше 50 В для цепей переменного или 110 В для цепей постоянного тока.</p>
        <p>Как исключение допускается напряжение указанных цепей до 220 В переменного или постоянного тока при наличии двойной изоляции цепей управления, а также элементов заземления или устройства защитного отключения.</p>
        <p>Подвод тока в таких машинах к сварочным клещам рекомендуется выполнять проводом с водяным охлаждением.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
</section>
