<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="main.xsl" ?>

<section>

  <param name="издание" value="6"/>

  <enumeration>Глава <id>7.7</id>.</enumeration>
  <title>Торфяные электроустановки</title>
  
  <endorsed>
    <p>Согласована</p>
    <p>с Госстроем СССР</p>
    <p>12 декабря 1974 г.</p>
  </endorsed>
  <endorsed>
    <p>Утверждена</p>
    <p>Главтехуправлением</p>
    <p>и Госэнергонадзором</p>
    <p>Минэнерго СССР</p>
    <p>15 апреля 1976 г.</p>
  </endorsed>

    <section>
      <title>Область применения. Определения</title>
      <keywords>
        <word>торфяные электроустановки</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.7.1</id>. Настоящая глава Правил распространяется на вновь сооружаемые, реконструируемые и ежегодно сдаваемые в эксплуатацию торфяные электроустановки до 10 кВ.</p>
        <p>Электрооборудование торфяных электроустановок кроме требований настоящей главы должно отвечать требованиям разд. <link type="section">1</link>, <link type="section">2</link>, <link type="section">3</link>, <link type="section">4</link>, <link type="section">5</link>, <link type="section">6</link> в той мере, в какой они не изменены настоящей главой.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.2</id>. Под <def value="торфяная электроустановка">торфяными электроустановками</def> в настоящих Правилах понимаются подстанции (стационарные и передвижные), воздушные и кабельные линии электропередачи и присоединенная к ним электрическая часть электрифицированных машин для подготовки торфяных месторождений, добычи, сушки, уборки и погрузки торфа.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.3</id>. <def value="территория торфяного предприятия">Территорией торфяного предприятия</def> считается территория, закрепленная за предприятием, в границах его перспективного развития.</p>
        <p>Территория торфяного предприятия, за исключением рабочих поселков, деревень и железнодорожных станций, относится к ненаселенной местности.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
    <section>
      <title>Электроснабжение</title>
      <keywords>
        <word>торфяные электроустановки</word>
        <word>режим нейтрали</word>
        <word>изолированная нейтраль</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.7.4</id>. Электрические сети торфяных электроустановок до 1 кВ и выше должны иметь изолированную нейтраль. Допускается заземление нулевых точек в цепях измерения, сигнализации и защиты напряжением до 1 кВ.</p>
        <p>Распределительные сети, к которым присоединены электроприемники полевых гаражей, железнодорожных станций и разъездов, насосных станций, а также электроприемники, не относящиеся к торфяным электроустановкам, но расположенные на территории торфяных предприятий (электроприемники поселков, мастерских, заводов по торфопереработке, перегрузочных станций), как правило, следует выполнять трехфазными четырехпроводными с глухозаземленной нейтралью напряжением 380/220 В.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.5</id>. Присоединение постороннего потребителя к электрическим сетям торфяных электроустановок выше 1 кВ с изолированной нейтралью допускается лишь в виде исключения по согласованию с руководством торфяного предприятия и при условии, что суммарный емкостный ток присоединения, включая ответвление к электроустановке потребителя, составляет не более 0,5 А.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.6</id>. Электроприемники торфяных электроустановок в отношении надежности электроснабжения следует относить ко II категории (см. гл. <link type="section">1.2</link>).</p>
      </clause>
      
    </section>
    
    <section>
      <title>Защита</title>
      <keywords>
        <word>торфяные электроустановки</word>
        <word>защита</word>
        <word>замыкание на землю</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.7.7</id>. На подстанциях, от которых в числе других потребителей получают питание передвижные торфяные электроустановки выше 1 кВ, на каждой отходящей линии должна быть установлена селективная защита, отключающая линию при возникновении на ней однофазного замыкания на землю. Должна быть выполнена вторая ступень защиты, действующая при отказе селективной защиты линии.</p>
        <p>В качестве второй ступени должна применяться защита oт повышения напряжения нулевой последовательности, действующая с выдержкой времени 0,5-0,7 с на отключение секции или системы шин, трансформатора, подстанции в целом.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.8</id>. Торфяные электроустановки до 1 кВ, получающие питание от трансформатора с изолированной нейтралью, должны иметь защиту от замыкания на землю с мгновенным отключением установки в случае однофазного замыкания  на землю.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
    <section>
      <title>Подстанции</title>
      <keywords>
        <word>торфяные электроустановки</word>
        <word>трансформаторная подстанция</word>
        <word>ограждение</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.7.9</id>. Стационарные трансформаторные подстанции (в том числе столбовые), применяемые на участках добычи торфа, должны состоять из комплектных блоков, допускающих многократный монтаж и демонтаж. Эти подстанции должны иметь исполнение для наружной установки. Аппаратуру до 1 кВ следует устанавливать в металлических шкафах.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.10</id>. Территория стационарной трансформаторной подстанции (в том числе столбовой) должна быть ограждена забором высотой 1,8-2,0 м. Ограждение может быть выполнено из колючей проволоки.</p>
        <p>Ворота ограждения должны быть снабжены замком. На них должен быть повешен предупреждающий плакат.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.11</id>. Передвижные трансформаторные подстанции и подстанции, устанавливаемые на передвижных машинах, должны выполняться по специальным техническим условиям.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
    <section>
      <title>Воздушные линии электропередачи</title>
      <keywords>
        <word>торфяные электроустановки</word>
        <word>опора</word>
        <word>сечение</word>
        <word>совместная подвеска</word>
        <word>расстояние</word>
        <word>ответвление</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.7.12</id>. ВЛ торфяных электроустановок допускается сооружать на торфяной залежи и в выработанных карьepax.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.13</id>. Для опор ВЛ со сроком службы до 5 лет допускается применение непропитанного леса хвойных пород. Диаметр опор ВЛ в верхнем отрубе должен быть не менее 14 см.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.14</id>. Выбор сечений проводов ВЛ до 10 кВ следует производить по допустимому длительному току и допустимой потере напряжения.</p>
        <p>Расчетное значение потери напряжения в линии с учетом питающего кабеля при нормальном режиме работы для наиболее удаленного электроприемника допускается до 10% номинального напряжения трансформаторов подстанции. Наибольшее допустимое значение потери напряжения в линии при пуске короткозамкнутых электродвигателей не нормируется и определяется возможностью пуска и надежностью работы электродвигателей.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.15</id>. Совместная подвеска на общих опорах проводов ВЛ до 1 кВ и проводов ВЛ выше 1 кВ допускается. При этом расстояние по вертикали между точками подвеса проводов ВЛ до 1 кВ и проводов ВЛ выше 1 кВ должно быть не менее 1,5 м. На всем протяжении совместной подвески для проводов ВЛ выше 1 кВ должно применяться двойное крепление.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.16</id>. Расстояние от проводов ВЛ до 10 кВ до земли при наибольшей стреле провеса на территории торфяного предприятия, за исключением дорог и населенной местности, должно быть не менее 5 м.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.17</id>. Для обеспечения безопасного проезда машин под проводами ВЛ без снятия напряжения должны быть сооружены специальные пролеты с увеличенной высотой подвеса проводов. При этом расстояние между низшей точкой провода и высшей частью наиболее высокой машины должно быть не менее 2 м для ВЛ до 10 кВ, 2,5 м для ВЛ 20-35 кВ.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.18</id>. При прохождении ВЛ до 10 кВ параллельно железнодорожному пути узкой колеи расстояние oт основания опоры до габарита приближения строений должно быть не менее высоты опоры плюс 1 м.</p>
        <p>На участках стесненной трассы расстояние от основания опоры ВЛ до 380 В, предназначенной для освещения подъездных путей, до головки рельса должно быть не менее 5 м.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.19</id>. При прохождении ВЛ до 10 кВ параллельно переносному железнодорожному пути узкой колеи расстояние от основания опоры ВЛ до головки рельса должно быть не менее 5 м.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.20</id>. При прохождении ВЛ до 10 кВ параллельно оси караванов или полевых штабелей торфа расстояние от основания опоры до основания каравана или штабеля при полном их габарите должно быть не менее 4 м.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.21</id>. При прохождении ВЛ до 10 кВ вблизи металлического надземного трубопровода расстояние oт опор ВЛ до трубопровода должно быть не менее 8 м. Допускается уменьшение этого расстояния до 3 м при условии, что на фланцах трубопровода будут установлены кожухи или козырьки.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.22</id>. При прохождении BЛ до 10 кВ параллельно деревянному трубопроводу расстояние от опор ВЛ до трубопровода должно быть не менее 15 м.</p>
        <p>При пересечении BЛ с деревянным трубопроводом должны быть установлены над трубопроводом сплошные стальные кожухи. При этом расстояние от незакрытой кожухом части трубопровода до проекции проводов ВЛ должно быть не менее 15 м.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.23</id>. На ответвлениях протяженностью более 1 км ВЛ выше 1 кВ, а также перед стационарными установками (насосные низкого давления и т. п.) должны быть установлены разъединители.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.24</id>. Расстояние от проводов ввода ВЛ, питающей передвижную электроустановку до 10 кВ, до земли должно быть не менее 3 м. Проход под проводами ввода должен быть огражден.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
    <section>
      <title>Кабельные линии</title>
      <keywords>
        <word>торфяные электроустановки</word>
        <word>прокладка</word>
        <word>кабель</word>
        <word>присоединение</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.7.25</id>. При прокладке кабельных линий в земле защита их от механических повреждений не требуется, за исключением защиты в местах пересечений с железными и шоссейными дорогами, а также в местах интенсивного движения торфяных машин.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.26</id>. Для переносных кабельных линий должны применяться специальные гибкие кабели, предназначенные для работы в тяжелых условиях.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.27</id>. Сечения гибких кабелей выбираются по допустимому длительному току и допустимой потере напряжения.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.28</id>. Переносные кабельные линии до 10 кВ, питающие электроэнергией непрерывно двигающиеся или периодически передвигаемые в течение одного сезона машины, мoгут укладываться непосредственно на поверхности залежи. При этом около кабельных линий выше 1 кВ должны устанавливаться предупреждающие плакаты.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.29</id>. Присоединение гибкого кабеля к передвижной установке должно выполняться при помощи устройства, разгружающего контактные зажимы от натяжения кабеля и обеспечивающего допустимый радиус изгиба кабеля.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.30</id>. Присоединение переносной кабельной линии к BЛ следует производить при помощи разъединяющих устройств. Высота установки незащищенных токоведущих частей разъединяющего устройства от земли должна быть не менее 5 м для линейных устройств, 3,5 м для разъемных и переносных устройств. Разъединяющие устройства должны изготовляться по специальным техническим условиям.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.31</id>. Для присоединения кабельных линий к ВЛ до 1 кВ рекомендуется применять рубильники и втычные контактные соединения, установленные на опорах ВЛ на доступной высоте. Рубильник и розетка, установленные на опоре, должны помещаться в запираемом шкафу. Металлические части указанного оборудования, нормально не находящиеся под напряжением, должны быть заземлены.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
    <section>
      <title>Электродвигатели, коммутационные аппараты</title>
      <keywords>
        <word>торфяные электроустановки</word>
        <word>коммутационный аппарат</word>
        <word>электродвигатель</word>
        <word>блокировка</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.7.32</id>. Коммутационные аппараты электродвигателей выше 1 кВ должны размещаться в металлических шкафах.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.33</id>. Коммутационные устройства электродвигателей выше 1 кВ должны иметь блокировку, не допускающую:</p>
        <list>
          <li>отключения разъединителя под нагрузкой;</li>
          <li>включения разъединителя при включенном пусковом аппарате;</li>
          <li>открывания шкафа при включенном разъединителе;</li>
          <li>включения разъединителя при открытом шкафе.</li>
        </list>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.34</id>. Перед выключателями и предохранителями выше 1 кВ должны быть установлены разъединители.</p>
        <p>При наличии разъемных контактных соединений, посредством которых кабель, питающий установку электроэнергией, присоединяется к ВЛ, установка дополнительного разъединителя необязательна.</p>
        <p>В случае применения накидных зажимов необходима установка дополнительного разъединителя перед трансформатором со стороны подачи электроэнергии, а также перед устройством, имеющим трансформатор напряжения.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.35</id>. Пуск электродвигателя, присоединенного к отдельному трансформатору, допускается производить при помощи пускового устройства, установленного на стороне высшего напряжения трансформатора, без установки коммутационных аппаратов между электродвигателем и трансформатором.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.36</id>. На коммутационных устройствах электродвигателей выше 1 кВ установка вольтметров и амперметров обязательна. При установке на одном агрегате нескольких электродвигателей выше 1 кВ предусматривается один вольтметр на всю группу электродвигателей.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.37</id>. Сечение кабеля, соединяющего коммутационный аппарат с электродвигателем, выбирается по допустимому длительному току; проверка его по току КЗ не требуется.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.38</id>. Для электродвигателей в момент включения допускается такое значение потери напряжения, которое обеспечивает требуемый пусковой момент, если при этом не нарушается режим работы других электроприемников.</p>
        <p>Допускается прямой пуск электродвигателей мощностью, не превышающей 90% мощности трансформатора.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
    <section>
      <title>Заземление</title>
      <keywords>
        <word>торфяные электроустановки</word>
        <word>заземление</word>
        <word>сопротивление заземляющего устройства</word>
        <word>переносной заземлитель</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.7.39</id>. Сопротивление заземляющего устройства R, Ом, передвижных торфяных электроустановок выше 1 до 10 кВ, присоединенных к электрическим сетям с изолированной нейтралью, должно быть</p>
        <equation>
          <text-resource>R <symbol lang="math" name="le"/> 40 / I</text-resource>
          <p>где I - ток однофазного замыкания на землю, А.</p>
        </equation>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.40</id>. Сопротивление заземления торфяных электроустановок до 1 кВ, присоединенных к сетям с изолированной нейтралью, должно быть не более 30 Ом.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.41</id>. Заземление передвижных и самоходных машин осуществляется переносными заземлителями, устанавливаемыми непосредственно у машин, или через заземляющую жилу питающего кабеля, присоединяемую к переносным заземлителям у опоры ВЛ или к заземлителям подстанции.</p>
      </clause>
      <clause>
        <p><id>7.7.42</id>. В качестве переносных заземлителей рекомендуется применять стержневые электроды длиной не менее 2,5 м, погружаемые вертикально в залежи на глубину не менее 2 м. Количество электродов должно быть не менее трех.</p>
      </clause>
      
    </section>
    
    <section>
      <title>Приемка электроустановок в эксплуатацию</title>
      <keywords>
        <word>прием в эксплуатацию</word>
        <word>торфяные электроустановки</word>
      </keywords>
      
      <clause>
        <p><id>7.7.43</id>. Приемку в эксплуатацию электроустановок торфяных предприятий следует производить в соответствии с "Правилами технической эксплуатации торфяных предприятий".</p>
      </clause>
      
    </section>
      
</section>
