<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="main.xsl" ?>

<section id="П1">

  <param name="издание" value="6"/>

  <enumeration>ПРИЛОЖЕНИЕ К ГЛАВАМ <link type="section">2.3</link>, <link type="section">2.4</link>, <link type="section">2.5</link></enumeration>
  <title>ТРЕБОВАНИЯ К ИНФОРМАЦИОННЫМ ЗНАКАМ И ИХ УСТАНОВКЕ</title>
  
  <section id="П1.1">
    <title>"Об информационных знаках на линиях электропередачи" И.П. от 16.11.98 N 32-6/98-ЭТ</title>
    <subtitle>Начальникам региональных и территориальных управлений госэнергонадзора, потребителям электрической энергии, руководителям энергоснабжающих, проектных и строительно-монтажных организаций</subtitle>
    <p>В связи с обращением различных организаций по вопросу нанесения информационных знаков на линиях электропередачи по измененным требованиям  глав <link type="section">2.3</link>; <link type="section">2.4</link>; <link type="section">2.5</link> Правил устройства электроустановок (решение Минтопэнерго России 13.07.98) Главгосэнергонадзор России сообщает.</p>
    <p>В целях сохранности, создания нормальных условий эксплуатации действующих линийэлектропередачи и предотвращения несчастных случаев в период 1999-2004 года следует установить информационные знаки на трассах всех подземных кабельных линий в незастроенной местности и на всех опорах воздушных линий в незастроенной местности и на всех опорах воздушных линий электропередачи, находящихся в эксплуатации.</p>
    <p>Первоочередную установку информационных знаков предлагается осуществить в населенной местности, в местах пересечений и сближений указанных линий со зданиями, сооружениями, железными и шоссейными дорогами и другими коммуникациями.</p>
    <p>Вновь сооружаемые и реконструируемые линии электропередачи должны иметь информационные знаки при вводе их в эксплуатацию.</p>
    <p>Требования к информационным знакам и их установке даны в приложении.</p>
    <p>Заместитель начальника</p>
  </section>
  <section id="П1.2">
    <title>ТРЕБОВАНИЯ к информационным знакам и их установке</title>
    <subtitle>Приложение к письму</subtitle>
    <p>Информационные знаки для обозначения охранных зон линий электропередачи рекомендуется изготавливать из листового металла или пластического материала толщиной не менее 1 мм и размером 280x210 мм.</p>
    <p>На информационном знаке размещаются слова "Охранная зона кабеля. Без представителя не копать" (для кабельной линии), "Охранная зона линии электропередачи" (для воздушной линии), значения расстояний от места установки знака до границ охранной зоны, стрелки в направлении границ охранной зоны, номер телефона (телефонов) организации-владельца линии и кайма шириной 21 мм.</p>
    <p>Фон информационного знака белый, кайма и символы черные.</p>
    <p>На железобетонных опорах воздушных линий (ВЛ) информационные знаки могут быть нанесены непосредственно на поверхность бетона. При этом в качестве фона допускается использовать поверхность бетона, а размеры знака могут быть увеличены до 290x300 мм.</p>
    <p>Информационные знаки устанавливаются в плоскости, перпендикулярной к оси линии электропередачи (на углах поворота - по биссектрисе угла между осями участков линии).</p>
    <p>Для ВЛ их установка осуществляется на стойках опор на высоте 2,5-3,0 м, а для подземных кабельных линий - на отдельных стойках на высоте 0,6-1,0м.</p>
  </section>
  <section id="П1.3">
    <title>ОБ ИНФОРМАЦИОННЫХ ЗНАКАХ НА ЛИНИЯХ ЭЛЕКТРОПЕРЕДАЧИ И.П. от 24.05.99 № 32-01-08/78-ЭТ</title>
    <subtitle>Начальникам региональных управлений Госэнергонадзора Начальникам управлений Госэнергонадзора в субъектах Российской Федерации Первому заместителю председателя правления РАО “ЕЭС России”</subtitle>
    <p>Земельным кодексом РСФСР, ст.83 предусмотрена обязанность предприятий, учреждений и организаций в интересах которых устанавливаются зоны с особыми условиями использования земель, обозначать границы этих зон. Решением Минтопэнерго РФ от 13.07.98 были внесены соответствующие дополнения в текст параграфов <link type="clause">2.3.24</link>, <link type="clause">2.4.6</link> и <link type="clause">2.5.15</link> Правил устройства электроустановок (шестое издание) об установке информационных знаков на трассах кабельных линий и на опорах воздушных линий электропередачи (ВЛ).</p>
    <p>В связи с обращением организаций РАО “ЕЭС России” и других ведомств, эксплуатирующих воздушные линии электропередачи, с просьбами об ограничении количества устанавливаемых знаков, Госэнергонадзор, на период до выхода седьмой редакции Правил устройства электроустановок, предлагает руководствоваться следующими положениями при определении мест установки информационных знаков на всех линиях электропередачи:</p>
    <list>
      <li>
        <p><marker>1.</marker> Расстояние между информационными знаками должно быть:</p>
        <list>
          <li>в населенной местности - не более 250 м;</li>
          <li>в ненаселенной местности - не более 500 м;</li>
          <li>в труднодоступной местности - по решению владельца ВЛ в местах удобных подходов к ВЛ, где возможно появление людей.</li>
        </list>
      </li>
      <li><marker>2.</marker> Информационные знаки должны устанавливаться также на опорах, ближайших к местам пересечений ВЛ с железными и шоссейными дорогами, нефте- и газопроводами, другими инженерными сооружениями.</li>
      <li><marker>3.</marker> Информационные знаки могут размещаться как непосредственно на опорах, так и на отдельно стоящих стойках высотой 0,6-1 м.</li>
      <li><marker>4.</marker> Допускается совмещать на одном знаке всю информацию, устанавливаемую требованиями п. <link type="clause">2.4.6</link> и п. <link type="clause">2.5.15</link> ПУЭ.</li>
      <li><marker>5.</marker> Размеры информационного знака на ВЛ (в том числе совмещенного) выбираются по условию четкого распознания нанесенного на него текста.</li>
      <li><marker>6.</marker> Размеры информационного знака кабельной линии должны быть не менее 140 <symbol lang="math" name="mult"/> 210 мм.</li>
    </list>
        <p>Заместитель руководителя.</p>
  </section>
  
</section>
