<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="main.xsl" ?>

<section id="П3">

  <param name="издание" value="6"/>

  <enumeration>ПРИЛОЖЕНИЕ 1 (СПРАВОЧНОЕ) К ГЛ. 7.3</enumeration>
  <title>КАТЕГОРИИ И ГРУППЫ ВЗРЫВООПАСНЫХ СМЕСЕЙ ПО ПИВРЭ И ПИВЭ</title>

  <p>До введения в действие стандартов на взрывозащищенное электрооборудование последнее разрабатывается и маркируется по "Правилам изготовления взрывозащищенного и рудничного электрооборудования" (ПИВРЭ) <link type="external">ОАА.684.053-67</link>. Кроме того, в эксплуатации имеется электрооборудование, разработанное и маркированное по "Правилам изготовления взрывозащищенного электрооборудования (ПИВЭ), утвержденным в 1960 и 1963 гг.</p>
  <list>
    <li>
      <p><marker>1.</marker> Категории взрывоопасных смесей по ПИВРЭ <link type="external">ОАА.684.053-67</link> и ПИВЭ, утвержденным в 1960 и 1963 гг., приведены в табл. <link type="table">П1.1</link>.</p>
      <p>Указанные в табл. <link type="table">П1.1</link> значения критического зазора непригодны для контроля ширины щели взрывонепроницаемых оболочек в эксплуатации.</p>
      <p>Контроль параметров взрывозащиты взрывозащищенного электрооборудования необходимо производить по чертежам средств взрывозащиты, имеющимся в эксплуатационных документах на конкретное взрывозащищенное электрооборудование, а при их отсутствии следует руководствоваться гл. <link type="section">3.4</link> "Электроустановки во взрывоопасных зонах" ПЭЭП и ПТБ при эксплуатации электроустановок потребителей.</p>
    </li>
    <li><marker>2.</marker> Группы взрывоопасных смесей по ПИВРЭ <link type="external">ОАА.684.053-67</link> приведены в табл. <link type="table">П1.2</link>.</li>
    <li><marker>3.</marker> Группы взрывоопасных смесей по ПИВЭ приведены в табл. <link type="table">П1.3</link>.</li>
    <li><marker>4.</marker> При выборе электрооборудования с маркировкой по взрывозащите по ПИВРЭ <link type="external">ОАА.684.053-67</link> и по ПИВЭ взрывозащищенность электрооборудования для взрывоопасных смесей определяется по табл. <link type="table">П1.4</link> и <link type="table">П1.5</link>.</li>
    <li><marker>5.</marker> Взрывозащищенное электрооборудование, выполненное по ПИВРЭ или ПИВЭ для 2-й категории (цифра 2 в маркировке по взрывозащите), допускается применять во взрывоопасных смесях категории IIB (указаны в табл. <link type="table">7.3.3</link>), за исключением взрывоопасных смесей с воздухом коксового газа (IIBT1), окиси пропилена (IIBT2), окиси этилена (IIBT2), формальдегида (IIBT2), этилтрихлорсилана (IIBT2), этилена (IIBT2), винилтрихлорсилана (IIBT3) и этилдихлорсилана (IIПТЗ). Возможность применения указанного электрооборудования во взрывоопасных смесях категории IIB, не перечисленных в табл. <link type="table">7.3.3</link>, необходимо согласовать с испытательными организациями.</li>
    <li><marker>6.</marker> Взрывозащищенное электрооборудование, имеющее в маркировке по взрывозащите обозначение 4а и изготовленное по ПИВРЭ, не является взрывозащищенным для взрывоопасных смесей с воздухом ацетилена, метилдихлорсилана и трихлорсилана.</li>
    <li><marker>7.</marker> При выборе электрооборудования, имеющего взрывонепроницаемую оболочку и изготовленного по ПИВЭ, для взрывоопасных смесей категории IIC необходимо руководствоваться инструкциями по монтажу и эксплуатации на конкретные изделия, в которых указывается, для каких именно взрывоопасных смесей категории IIC электрооборудование является взрывозащищенным.</li>
    <li><marker>8.</marker> Электрооборудование, изготовленное по ПИВЭ и имеющее в маркировке по взрывозащите обозначение А, является также взрывозащищенным и для взрывоопасных смесей группы Т2, температура самовоспламенения которых выше 360 <symbol lang="math" name="degree"/>С, а электрооборудование, имеющее в маркировке по взрывозащите обозначение Б, является взрывозащищенным и для взрывоопасных смесей группы ТЗ, температура самовоспламенения которых выше 240 <symbol lang="math" name="degree"/>С.</li>
    <li><marker>9.</marker> Электрические машины и аппараты с видом взрывозащиты "взрывонепроницаемая оболочка" в средах со взрывоопасными смесями категории 4 по классификации ПИВРЭ и ПИВЭ должны быть установлены так, чтобы взрывонепроницаемые фланцевые зазоры не примыкали вплотную к какой-либо поверхности, а находились от нее на расстоянии не менее 50 мм</li>
  </list>

  <table border="1" width="100%">
    <enumeration>Таблица <id>П1.1</id></enumeration>
    <title>Категории  взрывоопасных смесей</title>
    <tr >
      <td>Категория</td>
      <td>Критический зазор, мм</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>1</td>
      <td>Более 1,00</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>2</td>
      <td>От 0,65 до 1,00</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>3</td>
      <td>Oт 0,35 до 0,65</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>4</td>
      <td>До 0,35</td>
    </tr >
  </table >
  
  <table border="1" width="100%">
    <enumeration>Таблица <id>П1.2</id></enumeration>
    <title>Группы взрывоопасных смесей по ПИВРЭ <link type="external">ОАА.684.053-67</link></title>
    <tr >
      <td>Группа</td>
      <td>Температура самовоспламенения, <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>Т1</td>
      <td>Более 450</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>Т2</td>
      <td>" 300 до 450</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>ТЗ</td>
      <td>" 200 до 300</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>Т4</td>
      <td>" 135 до 200</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>Т5</td>
      <td>" 100 до 135</td>
    </tr >
  </table >

  <table border="1" width="100%">
    <enumeration>Таблица <id>П1.3</id></enumeration>
    <title>Группы взрывоопасных смесей по ПИВЭ</title>
    <tr >
      <td>Группа</td>
      <td>Температура самовоспламенения, <symbol lang="math" name="degree"/>С</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>А</td>
      <td>Более 450</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>Б</td>
      <td>" 300 до 450</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>Г</td>
      <td>" 175 до 300</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>Д</td>
      <td>" 120 до 175</td>
    </tr >
  </table >
  
  <table border="1" width="100%">
    <enumeration>Таблица <id>П1.4</id></enumeration>
    <tr >
      <td>Категория взрывоопасной смеси по классификации ПИВРЭ и ПИВЭ</td>
      <td>Категория взрывоопасной смеси по <link type="external">ГОСТ 12.1.011-78</link>, для которой электрооборудование является взрывозащищенньм</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>1</td>
      <td>IIА</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>2</td>
      <td>IIА</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>3</td>
      <td>IIА, IIB</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>4</td>
      <td>IIА, IIB, IIС</td>
    </tr >
  </table >
      
  <table border="1" width="100%">
    <enumeration>Таблица <id>П1.5</id></enumeration>
    <tr >
      <td colspan="2">Группа взрывоопасной смеси в маркировке по взрывозащите электрооборудования, изготовленного по</td >
      <td rowspan="2">Группа взрывоопасной смеси по <link type="external">ГОСТ 12.1.011-78</link>, для которой электрооборудование является взрывозащищенным</td >
    </tr >
    <tr >
      <td>ПИВРЭ</td>
      <td>ПИВЭ</td>
    </tr >
    <tr >
      <td>Т1</td>
      <td>А</td>
      <td>Т1</td >
    </tr >
    <tr >
      <td>Т2</td>
      <td>Б</td>
      <td>Т1, Т2</td >
    </tr >
    <tr >
      <td>Т3</td>
      <td>-</td>
      <td>Т1-ТЗ</td >
    </tr >
    <tr >
      <td>Т4</td>
      <td>Г</td>
      <td>Т1-Т4</td >
    </tr >
    <tr >
      <td>Т5</td>
      <td>Д</td>
      <td>Т1-Т5</td >
    </tr >
  </table >

</section>
