<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="main.xsl" ?>

<section id="П5">

  <param name="издание" value="6"/>

  <enumeration>ПРИЛОЖЕНИЕ 3 (СПРАВОЧНОЕ) К ГЛ. 7.3</enumeration>
  <title>МАРКИРОВКА ВЗРЫВОЗАЩИЩЕННОГО ЭЛЕКТРООБОРУДОВАНИЯ ПО ПИВЭ</title>
  
    <p>Электрооборудование, изготовленное по ПИВЭ, на уровни взрывозащиты не подразделяется.</p>
    <p>Виды взрывозащиты электрооборудования в маркировке по взрывозащите обозначаются теми же буквами, что и по ПИВРЭ <link type="external">ОАА.684.058-67</link> (см. приложение 2, п.2).</p>
    <p>В маркировку по взрывозащите электрооборудования в указанной ниже последовательности входят:</p>
    <list>
      <li><marker>а)</marker> обозначение вида взрывозащиты;</li>
      <li><marker>б)</marker> обозначение наивысшей категории взрывоопасной смеси, для которой электрооборудование является взрывозащищенным (согласно табл. <link type="table">П1.1</link>), если взрывозащита электрооборудования или отдельных его частей обеспечивается взрывонепроницаемой оболочкой; для электрооборудования с остальными видами взрывозащиты, являющегося взрывозащищенным для взрывоопасных смесей всех категорий, вместо обозначения категории взрывоопасной смеси ставится цифра 0;</li>
      <li><marker>в)</marker> обозначение наивысшей группы взрывоопасной смеси, для которой электрооборудование является взрывозащищенным (согласно табл. <link type="table">П1.3</link>).</li>
    </list>
    <p>Для электрооборудования с защитой вида "е" (повышенная надежность против взрыва) с искрящими частями, заключенными в оболочку, заполненную маслом или продуваемую под избыточным давлением, вместо цифры 0 ставится обозначение соответствующего вида взрывозащиты: М или П.</p>
    <p>Для электрооборудования с видом взрывозащиты "искробезопасная электрическая цепь" указывается наименование горючего вещества, на котором оно испытано. Обозначение категории и группы для такого электрооборудования не проставляется.</p>
    <p>Примеры маркировки взрывозащищенного электрооборудования по ПИВЭ приведены в табл. <link type="table">П3.1</link>.</p>
    <p>К уровню "электрооборудование повышенной надежности против взрыва" относится электрооборудование, имеющее в маркировке по взрывозащите букву Н, а также цифру 2 перед буквой И, например:</p>
    <p>МНБ, НОГ, Н2А, НПД, НОА,  <image src="img\image-cha5--01.gif"/> и т. п.</p>
    <p>Электрооборудование с остальными маркировками по взрывозащите, выполненными по ПИВЭ, следует относить к уровню "взрывобезопасное электрооборудование".</p>
  
    <table border="1" width="100%">
      <enumeration>Таблица <id>П3.1</id></enumeration>
      <title>Примеры маркировки взрывозащищенного электрооборудования по ПИВЭ</title>
      <tr >
        <td>Вид взрывозащиты электрооборудования</td >
        <td>Категория и группа взрывоопасной смеси, для которых предназначено электрооборудование</td>
        <td>Маркировка по взрывозащите</td >
      </tr >
      <tr >
        <td rowspan="3">Взрывонепроницаемая оболочка</td>
        <td>1-я категория, группа А</td>
        <td>В1А</td>
      </tr >
      <tr >
        <td>1-3-я категории, группы А, Б и Г</td>
        <td>В3Г</td>
      </tr >
      <tr >
        <td>Все категории, группа А</td>
        <td>В4А</td>
      </tr >
      <tr >
        <td>Масляное заполнение оболочки и взрывонепроницаемая оболочка</td>
        <td>1-3-я категории, группа А</td>
        <td>М3А</td>
      </tr >
      <tr >
        <td>Масляное заполнение оболочки и за- щита вида "е"</td>
        <td>Все категории, группы А и Б</td>
        <td>МНБ</td>
      </tr >
      <tr >
        <td>Защита вида "е"</td>
        <td>Все категории, группы А, Б и Г</td>
        <td>Н0Г</td>
      </tr >
      <tr >
        <td>Защита вида "е" и взрывонепроницаемая оболочка</td>
        <td>1-я и 2-я категории, группа А</td >
        <td>Н2А</td>
      </tr >
      <tr >
        <td>Защита вида "е" и заполнение или продувка оболочки под избыточным давлением</td>
        <td>Все категории и группы</td>
        <td>НПД</td>
      </tr >
      <tr >
        <td>Защита вида "е" и масляное заполнение оболочки</td>
        <td>Все категории и группы</td>
        <td>НМД</td>
      </tr >
      <tr >
        <td>Защита вида "е" и искробезопасная электрическая цепь</td >
        <td>Все категории, группа А</td>
        <td>Н0А<image src="img\image-cha5--02.gif"/></td >
      </tr >
      <tr >
        <td>Заполнение или продувка оболочки под избыточным давлением</td>
        <td>Все категории и группы</td>
        <td>110Д</td>
      </tr >
      <tr >
        <td>Искробезопасная электрическая цепь и взрывонепроницаемая оболочка</td>
        <td>1-3 -я категории, группы А, Б и Г</td>
        <td><image src="img\image-cha5--03.gif"/></td >
      </tr >
      <tr >
        <td>Искробезопасная электрическая цепь</td>
        <td>Все категории и группы</td>
        <td><image src="img\image-cha5--04.gif"/></td >
      </tr >
      <tr >
        <td>Специальный вид взрывозащиты</td>
        <td>Все категории, группы А, Б и Г</td>
        <td>С01</td>
      </tr >
      <tr >
        <td>Специальный вид взрывозащиты и искробезопасная электрическая цепь</td>
        <td>Все категории и группы</td>
        <td>С0Д</td>
      </tr >
      <tr >
        <td>Взрывонепроницаемая оболочка и искробезопасная электрическая цепь</td>
        <td>1-3 -я категории, группы А, Б и Г</td>
        <td><image src="img\image-cha5--05.gif"/></td >
      </tr >
    </table >
    
</section>
